(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[421],{9881:function(e,n,t){Promise.resolve().then(t.bind(t,5313))},5313:function(e,n,t){"use strict";t.r(n),t.d(n,{default:function(){return g}});var a=t(9268),s=t(6006);t(6078);let r=(0,s.forwardRef)(function(e,n){let{count:t,allLetters:s,roundOver:r}=e;return(0,a.jsx)("article",{className:"lanes",ref:n,children:s&&s[0].map((e,n)=>(0,a.jsx)(o,{laneNum:n,allLetters:s,count:t,roundOver:r},n))})}),o=e=>{let{laneNum:n,count:t,allLetters:r,roundOver:o}=e,[d,h]=(0,s.useState)([]);(0,s.useRef)({currentLetters:d,count:t});let l=(0,s.useCallback)(()=>{t%2==1||0===t?h([null,...d]):t<=2*r.length-1&&h([r[t/2-1][n],...d])},[d,t,r]);return(0,s.useEffect)(()=>{o?h([]):l()},[t,o]),(0,a.jsxs)("div",{className:"lane",children:[(0,a.jsx)("span",{className:"lane--title",children:n+1}),(0,a.jsx)("span",{className:"letters",children:d&&d.map((e,n)=>(0,a.jsx)(i,{letter:e},n))})]})},i=e=>{let{letter:n}=e;return(0,a.jsx)("p",{className:"letter","data-letter":n,children:n})};t(4244);let d=(0,s.forwardRef)(function(e,n){return(0,s.useEffect)(()=>(document.addEventListener("keydown",e.keydownHandler),()=>{document.removeEventListener("keydown",e.keydownHandler)}),[]),(0,a.jsx)("span",{ref:n,style:{gridColumn:3},className:"icon bike"})}),h=[{answer:"blik",part:"noun, de(m)",sentence:"Ze wendde haar blik af en roerde in het lege kopje.",question:"look",answer_sentence:"She averted her gaze and stirred in the empty cup."},{answer:"schouder",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik sloeg mijn armen om haar schouders en drukte haar hoofd tegen mijn borst.",question:"shoulder",answer_sentence:"I wrapped my arms around her shoulders and pressed her head against my chest."},{answer:"raam",part:"noun, het",sentence:"Hij keek uit het raam naar de lege straat.",question:"window",answer_sentence:"He looked out the window at the empty street."},{answer:"zwijgen",part:"verb",sentence:"We zwegen omdat het voor niemand zin had het rond te vertellen.",question:"to keep silent about",answer_sentence:"We kept silent because it didn't make sense for anyone to tell around."},{answer:"stoel",part:"noun, de(m)",sentence:"In de huiskamer waren de stoelen tegen de muur gezet.",question:"chair",answer_sentence:"In the living room, the chairs had been placed against the wall."},{answer:"glas",part:"noun, het",sentence:"Viktor schonk een glas bronwater in.",question:"glass",answer_sentence:"Viktor poured a glass of spring water."},{answer:"knikken",part:"verb",sentence:"Ik knik tevreden en ga op de rand van het bed zitten.",question:"to nod",answer_sentence:"I nod in satisfaction and sit on the edge of the bed."},{answer:"plotseling",part:"adj",sentence:"Henk leed onder het plotselinge verlies van zijn enige broer.",question:"sudden",answer_sentence:"Henk suffered the sudden loss of his only brother."},{answer:"schudden",part:"verb",sentence:"De boom schudde in de wind.",question:"to shake",answer_sentence:"The tree shook in the wind."},{answer:"verder",part:"adv",sentence:"Na die aankoop ging ik verder de stad in om ergens een kop koffie te drinken.",question:"further",answer_sentence:"After that purchase, I continued into town to have a cup of coffee somewhere."},{answer:"buigen, (zich)",part:"verb",sentence:"Hij boog zich en keek onder de tafel.",question:"to bend",answer_sentence:"He bent down and looked under the table."},{answer:"meneer",part:"noun, de(m)",sentence:"Meneer De Bruin liep rustig over straat.",question:"Mr",answer_sentence:"Mr. De Bruin walked quietly down the street."},{answer:"glimlachen",part:"verb",sentence:"Frederick wachtte een tel en glimlachte naar zijn fans.",question:"to smile",answer_sentence:"Frederick waited a beat and smiled at his fans."},{answer:"trap",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij klimt de trap op en loopt door de kamer boven.",question:"stairs",answer_sentence:"He climbs the stairs and walks through the upstairs room."},{answer:"lip",part:"noun, de",sentence:"Hij bijt op zijn lip en gaat met zijn hand door zijn haar.",question:"lip",answer_sentence:"He bites his lip and goes through his hair with his hand."},{answer:"ogenblik",part:"noun, het",sentence:"Op dat ogenblik werd de keukendeur geopend.",question:"moment",answer_sentence:"At that moment, the kitchen door was opened."},{answer:"middag",part:"noun, de(m)",sentence:"Aan het eind van de middag werd hij wakker.",question:"afternoon",answer_sentence:"At the end of the afternoon, he woke up."},{answer:"keuken",part:"noun, de",sentence:"De keukens van de huizen hebben een deur naar de woonkamer met de twee ramen.",question:"kitchen",answer_sentence:"The kitchens of the houses have a door to the living room with the two windows."},{answer:"schrikken",part:"verb",sentence:"Ik schrok toen ik zag hoe hij eraan toe was.",question:"to be frightened",answer_sentence:"I was shocked to see how he was doing."},{answer:"koffie",part:"noun, de(m)",sentence:"Enno beloofde dat hij koffie zou zetten.",question:"coffee",answer_sentence:"Enno promised to make coffee."},{answer:"borst",part:"noun, de",sentence:"Grootvader droeg een groot kruis op zijn borst.",question:"chest",answer_sentence:"Grandfather wore a large cross on his chest."},{answer:"omhoog",part:"adv",sentence:"Ze kijkt omhoog naar de lucht alsof ze die voor het eerst ziet.",question:"up",answer_sentence:"She looks up at the sky as if seeing it for the first time."},{answer:"stilte",part:"noun, de(f)",sentence:"Er heerste een volkomen stilte.",question:"silence",answer_sentence:"There was a complete silence."},{answer:"staren",part:"verb",sentence:"Jonas staarde naar de palm.",question:"to stare",answer_sentence:"Jonas stared at the palm."},{answer:"huilen",part:"verb",sentence:"Tijdens de begrafenis huilde mijn moeder aan een stuk door.",question:"to cry",answer_sentence:"During the funeral, my mother cried at a stretch."},{answer:"duwen",part:"verb",sentence:"lemand duwde haar vingers tegen een massa vettige inkt.",question:"to push",answer_sentence:"lemand pressed her fingers against a mass of greasy ink."},{answer:"voorzichtig",part:"adj",sentence:"Ik naderde de boerderij met voorzichtige stappen en angst in het hart.",question:"careful",answer_sentence:"I approached the farm with cautious steps and fear in my heart."},{answer:"fluisteren",part:"verb",sentence:"Wat ben je mooi, fluistert hij.",question:"to whisper",answer_sentence:"How beautiful you are, he whispers."},{answer:"knie",part:"noun, de",sentence:"Binnen de kortste keren zaten we tot halfweg onze knie\xebn in de modder.",question:"knee",answer_sentence:"In no time at all, we were up to our knees in mud."},{answer:"gauw",part:"adv",sentence:"Ik kon het al heel gauw met iedereen goed vinden.",question:"soon, quickly",answer_sentence:"I got along very quickly with everyone."},{answer:"ach",part:"interj",sentence:"Ach, het doet er niet toe.",question:"oh",answer_sentence:"Oh well, it doesn't matter."},{answer:"grijs",part:"adj",sentence:"Ze ontdekte een twintigtal grijze haren.",question:"grey",answer_sentence:"She discovered about twenty gray hairs."},{answer:"glijden",part:"verb",sentence:"Ama laat zand door haar vingers glijden.",question:"to slide",answer_sentence:"Ama lets sand slide through her fingers."},{answer:"jas",part:"noun, de",sentence:"De jas bood in elk geval bescherming tegen de kou.",question:"coat",answer_sentence:"At least the coat offered protection from the cold."},{answer:"schreeuwen",part:"verb",sentence:"Toen werd ze woest en ze schreeuwde dat er belangrijker dingen in het leven waren.",question:"to shout",answer_sentence:"Then she became furious and she shouted that there were more important things in life."},{answer:"werpen",part:"verb",sentence:"Twee lampjes wierpen licht op het donkerbruine blad.",question:"to throw",answer_sentence:"Two lights cast light on the dark brown leaf."},{answer:"mevrouw",part:"noun, de(f)",sentence:"Uw man heeft volkomen gelijk, mevrouw.",question:"madam",answer_sentence:"Your husband is absolutely right, ma'am."},{answer:"haast",part:"adv",sentence:"Ze kijkt me haast verontschuldigend aan.",question:"almost",answer_sentence:"She looks at me almost apologetically."},{answer:"slaap",part:"noun, de(m)",sentence:"De jongen draaide zich om in zijn slaap.",question:"sleep",answer_sentence:"The boy turned over in his sleep."},{answer:"adem",part:"noun, de(m)",sentence:"Op straat was het ijskoud en mijn adem wolkte door de lucht.",question:"breat",answer_sentence:"On the street it was freezing cold and my breath clouded through the air."},{answer:"wind",part:"noun, de(m)",sentence:"De wind waait uit het westen.",question:"wind",answer_sentence:"The wind blows from the west."},{answer:"vriendelijk",part:"adj",sentence:"Ik keek in het vriendelijke gezicht van mijn lerares.",question:"friendly",answer_sentence:"I looked into the friendly face of my teacher."},{answer:"traan",part:"noun, de",sentence:"Ze droogde de opgekomen tranen met de punt van haar schort.",question:"tear",answer_sentence:"She dried the risen tears with the tip of her apron."},{answer:"wang",part:"noun, de",sentence:"Ik voelde mijn wangen gloeien.",question:"cheek",answer_sentence:"I felt my cheeks glow."},{answer:"buik",part:"noun, de(m)",sentence:"Ze lachen dat hun buik ervan schudt.",question:"belly",answer_sentence:"They laugh that their bellies are shaking."},{answer:"fles",part:"noun, de",sentence:"Hij pakte een fies cola uit de koelkast.",question:"bottle",answer_sentence:"He grabbed a fies cola from the fridge."},{answer:"broek",part:"noun, de",sentence:"Ik droeg een wijde witte broek.",question:"trousers",answer_sentence:"I was wearing wide white pants."},{answer:"telefoon",part:"noun, de(m)",sentence:"Ze voelde de telefoon overgaan in de zak van haar kimono.",question:"telephone",answer_sentence:"She felt the phone ring in the pocket of her kimono."},{answer:"schoen",part:"noun, de(m)",sentence:"Ze schopt haar schoenen uit en gaat op mijn bed zitten.",question:"shoe",answer_sentence:"She kicks off her shoes and sits on my bed."},{answer:"dringen",part:"verb",sentence:"De honden stonden kwijlend om hun gevulde bakken te dringen.<br><b>de tijd dringt</b>: Ik ga me haasten, de tijd dringt.",question:"to push",answer_sentence:"The dogs were drooling for their filled bins.<br><b>time is running out</b>: I'm going to hurry, time is running out."},{answer:"herinnering",part:"noun, de(f)",sentence:"Een herinnering van meer dan tien jaar geleden kwam omhoog.",question:"memory",answer_sentence:"A memory from over a decade ago came up."},{answer:"bruin",part:"adj",sentence:"Een bruine kever liep tussen de gouden haartjes op mijn arm.",question:"brown",answer_sentence:"A brown beetle ran between the golden hairs on my arm."},{answer:"kruipen",part:"verb",sentence:"De spin kroop over de muur.",question:"to crawl",answer_sentence:"The spider crawled over the wall."},{answer:"gebaar",part:"noun, het",sentence:"Ze maakte met haar hand het gebaar dat hij een beetje op moest schieten.",question:"gesture",answer_sentence:"She gestured with her hand for him to hurry up a bit."},{answer:"hemel",part:"noun, de(m)",sentence:"De hemel boven me was blauw.",question:"sky",answer_sentence:"The sky above me was blue."},{answer:"steen",part:"noun, de(m)",sentence:"Moeder zat op haar knie\xebn op de blauwe stenen van het plaatsje.",question:"stone",answer_sentence:"Mother was on her knees on the blue stones of the place."},{answer:"vloer",part:"noun, de(m)",sentence:"Ze zag hem in de hoek van de kamer bezig de plank uit de vloer te trekken.",question:"floor",answer_sentence:"She saw him in the corner of the room busy pulling the shelf out of the floor."},{answer:"lijf",part:"noun, het",sentence:"Ik rukte het kledingstuk van haar lijf.",question:"body",answer_sentence:"I yanked the garment off her body."},{answer:"rennen",part:"verb",sentence:"Hij draaide zich om en rende het park uit.",question:"to run",answer_sentence:"He turned and ran out of the park."},{answer:"lach",part:"noun, de(m)",sentence:"Weer die geruststellende lach op zijn gezicht.",question:"laugh, smile",answer_sentence:"Again that reassuring smile on his face."},{answer:"sigaret",part:"noun, de",sentence:"Hij stak een sigaret op.",question:"cigarette",answer_sentence:"He lit a cigarette."},{answer:"huid",part:"noun, de",sentence:"Hij had een bruine huid en stevige bovenarmen en dijen.",question:"skin",answer_sentence:"He had brown skin and firm upper arms and thighs."},{answer:"verbergen",part:"verb",sentence:"Ze verborg haar gezicht in haar handen.",question:"to hide",answer_sentence:"She hid her face in her hands."},{answer:"toon",part:"noun, de(m)",sentence:"De toon van zijn stem maakte me bang.",question:"tone",answer_sentence:"The tone of his voice scared me."},{answer:"geur",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik herinner me alleen nog de geur van de kruiden.",question:"odour",answer_sentence:"I only remember the smell of the spices."},{answer:"tand",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik zette mijn tanden in een lekkere appel.",question:"tooth",answer_sentence:"I set my teeth on a tasty apple."},{answer:"aarzelen",part:"verb",sentence:"De knapen aarzelden om de snoepjes op te rapen.",question:"to hesitate",answer_sentence:"The boys hesitated to pick up the candies."},{answer:"kleden",part:"verb",sentence:"Ik houd er niet van slordig gekleed te gaan.",question:"to dress",answer_sentence:"I don't like to be dressed sloppily."},{answer:"aarde",part:"noun, de",sentence:"Zelfs de aarde in de bloempotten was bedekt met witte korsten.",question:"earth",answer_sentence:"Even the soil in the flower pots was covered with white crusts."},{answer:"geest",part:"noun, de(m)",sentence:"De dromen hadden vluchtige beelden nagelaten in haar geest.",question:"mind, spirit",answer_sentence:"The dreams had left fleeting images in her mind."},{answer:"branden",part:"verb",sentence:"In de kamer brandden kaarsen.",question:"to burn",answer_sentence:"Candles were burning in the room."},{answer:"glimlach",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij forceerde een glimlach en volgde haar de kamer in.",question:"smile",answer_sentence:"He forced a smile and followed her into the room."},{answer:"overeind",part:"adv",sentence:"Ariane kwam overeind uit haar stoel en streek haar kleren glad.",question:"up",answer_sentence:"Ariane got up from her chair and smoothed out her clothes."},{answer:"smal",part:"adj",sentence:"Het huis waarin wij woonden lag aan een smalle straat.",question:"narrow",answer_sentence:"The house we lived in was on a narrow street."},{answer:"brood",part:"noun, het",sentence:"Om drie uur at hij een stuk brood met tonijn.",question:"bread",answer_sentence:"At three o'clock he ate a piece of bread with tuna."},{answer:"zodra",part:"conj",sentence:"Zodra het begon te schemeren legden ze zich te slapen.",question:"once, as soon as",answer_sentence:"As soon as it began to get dusk they laid down to sleep."},{answer:"schenken",part:"verb",sentence:"De smidse schenk ik aan jou.",question:"to donate",answer_sentence:"The blacksmith's shop I donate to you."},{answer:"vrolijk",part:"adj",sentence:"Ze zongen samen een vrolijk liedje.",question:"cheerful, merry",answer_sentence:"They sang a happy song together."},{answer:"kast",part:"noun, de",sentence:"Haar kast stond vol pakken beschuit en potten honing.",question:"cupboard",answer_sentence:"Her closet was full of packs of rusks and jars of honey."},{answer:"mompelen",part:"verb",sentence:"Hij mompelde iets en liep snel door.",question:"to mumble",answer_sentence:"He mumbled something and walked on quickly."},{answer:"nek",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik zie haar aders kloppen in haar nek.",question:"neck",answer_sentence:"I can see her veins throbbing in her neck."},{answer:"keel",part:"noun, de",sentence:"Zijn keel werd er niet beter op.",question:"throat",answer_sentence:"His throat wasn't getting any better."},{answer:"zuchten",part:"verb",sentence:"Ze zuchtte diep om de stroom gedachten te doorbreken.",question:"to sigh",answer_sentence:"She sighed deeply to break the stream of thoughts."},{answer:"trillen",part:"verb",sentence:"Mijn benen trilden nog toen ik naar de badkamer liep.",question:"to tremble, to shake",answer_sentence:"My legs were still shaking as I walked to the bathroom."},{answer:"h\xe9",part:"interj",sentence:"Het is nogal belangrijk voor je he?",question:"hey",answer_sentence:"It's kind of important to you, isn't it?"},{answer:"voortdurend",part:"adj",sentence:"Veel van onze luisteraars klagen over voortdurende hoofdpijn.<br>(adv) Ze houden elkaar voortdurend in de gaten.",question:"continuous",answer_sentence:"Many of our listeners complain of constant headaches.<br>(adv) They are constantly watching each other."},{answer:"voorhoofd",part:"noun, het",sentence:"Het zweet staat op zijn voorhoofd.",question:"forehead",answer_sentence:"The sweat is on his forehead."},{answer:"roken",part:"verb",sentence:"Een paar jaar geleden is ze gestopt met roken.",question:"to smoke",answer_sentence:"A few years ago, she quit smoking."},{answer:"dansen",part:"verb",sentence:"Men kon in verschillende zalen dansen op muziek van alle stijlen.",question:"to dance",answer_sentence:"People could dance to music of all styles in different halls."},{answer:"bloot",part:"adj",sentence:"Ze voelt iets aan haar blote voeten.",question:"bare",answer_sentence:"She feels something on her bare feet."},{answer:"spiegel",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik kroop naar de badkamer en bekeek mezelf in de spiegel.",question:"mirror",answer_sentence:"I crawled to the bathroom and looked at myself in the mirror."},{answer:"houten",part:"adj",sentence:"Ik wandelde tot bij de houten schutting.",question:"wooden",answer_sentence:"I walked up to the wooden fence."},{answer:"vuur",part:"noun, het",sentence:"Dus staat hij op en begint hij het vuur aan te wakkeren.",question:"fire",answer_sentence:"So he gets up and starts to light the fire."},{answer:"zwaaien",part:"verb",sentence:"De ziener zwaaide met zijn mantel over zijn uitgestoken arm.",question:"to wave",answer_sentence:"The seer waved his cloak over his outstretched arm."},{answer:"opzij",part:"adv",sentence:"Ze ging opzij om hem door te laten.",question:"aside",answer_sentence:"She moved aside to let him through."},{answer:"verte",part:"noun, de(f)",sentence:"Ik staar naar de boerderijen in de verte.",question:"distance",answer_sentence:"I stare at the farms in the distance."},{answer:"hals",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik vond hem leuk met zijn blonde kuif en het gouden kettinkje om zijn hals.",question:"neck",answer_sentence:"I liked him with his blond crest and the gold chain around his neck."},{answer:"dun",part:"adj",sentence:"Saskia stond in haar dunne kimono te huiveren in de deuropening.",question:"thin",answer_sentence:"Saskia stood in the doorway in her thin kimono, wincing."},{answer:"tas",part:"noun, de",sentence:"Op een middag stopte ik wat kleren in een tas en liep naar zijn huis.",question:"bag",answer_sentence:"One afternoon I put some clothes in a bag and walked to his house."},{answer:"spoor",part:"noun, het",sentence:"a) Tot mijn verwondering toonde ze geen spoor van verwarring.<br>b) Je zag er alleen de sporen van dieren.",question:"a) trace b) track",answer_sentence:"a) To my amazement, she showed no sign of confusion.<br>b) You only saw the tracks of animals there."},{answer:"gezelschap",part:"noun, het",sentence:"Hij blijft haar deze middag gezelschap houden.",question:"company",answer_sentence:"He will keep her company this afternoon."},{answer:"geloof",part:"noun, het",sentence:"Mijn geloof staat haaks op de natuur.",question:"faith, religion",answer_sentence:"My faith is at odds with nature."},{answer:"klap",part:"noun, de(m)",sentence:"Woedend had hij haar een klap om de oren gegeven.",question:"blow",answer_sentence:"Furious, he had slapped her around the ears."},{answer:"rook",part:"noun, de(m)",sentence:"De rook zit nog in zijn haren.",question:"smoke",answer_sentence:"The smoke is still in his hair."},{answer:"binnenkomen",part:"verb",sentence:"Guy zat aan het bed toen we binnenkwamen.",question:"to enter",answer_sentence:"Guy was sitting at the bedside when we came in."},{answer:"leunen",part:"verb",sentence:"Hij leunde tegen de bar en voelde zich in zijn element.",question:"to lean",answer_sentence:"He leaned against the bar, feeling in his element."},{answer:"vogel",part:"noun, de(m)",sentence:"Nu en dan vloog nog een vogel van de ene tak naar de andere.",question:"bird",answer_sentence:"Now and then another bird flew from one branch to another."},{answer:"caf\xe9",part:"noun, het",sentence:"De deur van het caf\xe9 ging open.",question:"caf\xe9, pub",answer_sentence:"The door of the caf\xe9 opened."},{answer:"ophouden",part:"verb",sentence:"Hij hoorde dat ik opgehouden was met tekenen.",question:"to stop",answer_sentence:"He heard that I had stopped drawing."},{answer:"verschrikkelijk",part:"adj",sentence:"In de werkhallen was het een verschrikkelijke herrie.",question:"terrible",answer_sentence:"In the work halls it was a terrible noise."},{answer:"schaduw",part:"noun, de",sentence:"Toen draaide hij zich om en verdween in de schaduw van het bos.",question:"shadow",answer_sentence:"Then he turned and disappeared into the shadows of the forest."},{answer:"luid",part:"adj",sentence:"Hij luistert op zijn kamer naar luide muziek.",question:"loud",answer_sentence:"He listens to loud music in his room."},{answer:"verlangen",part:"noun, het",sentence:"Hij leeft zonder enige ambitie en zonder verlangen.",question:"desire",answer_sentence:"He lives without any ambition and without desire."},{answer:"tong",part:"noun, de",sentence:"Zijn tong glijdt heen en weer over de buitenkant van zijn tanden.",question:"tongue",answer_sentence:"His tongue slides back and forth across the outside of his teeth."},{answer:"wagen",part:"noun, de(m)",sentence:"De wagen was bijna twee jaar oud en al lang aan vervanging toe.",question:"car",answer_sentence:"The car was almost two years old and long overdue for replacement."},{answer:"wijn",part:"noun, de(m)",sentence:"Ze dronk haar wijn veel te snel.",question:"wine",answer_sentence:"She drank her wine far too quickly."},{answer:"verbaasd",part:"adj",sentence:"Haar verbaasde gezicht sprak boekdelen.",question:"surprised, amazed",answer_sentence:"Her puzzled face spoke volumes."},{answer:"wassen",part:"verb",sentence:"Zodra ze binnen was waste ze haar gezicht en handen.",question:"to wash",answer_sentence:"As soon as she was inside she washed her face and hands."},{answer:"drukte",part:"noun, de(f)",sentence:"In de drukte durf ik met anderen erbij haar niet te zoenen.",question:"bustle, commotion",answer_sentence:"In the crowds, with others around, I don't dare kiss her."},{answer:"vlees",part:"noun, het",sentence:"Ze stond bij het fornuis het vlees te braden.",question:"meat",answer_sentence:"She stood at the stove roasting the meat."},{answer:"zuster",part:"noun, de(f)",sentence:"E\xe9n ding hadden de broer en zuster gemeen.",question:"sister",answer_sentence:"One thing the brother and sister had in common."},{answer:"tikken",part:"verb",sentence:"Er werd krachtig tegen het raam getikt.",question:"to tap",answer_sentence:"There was vigorous tapping against the window."},{answer:"strak",part:"adj",sentence:"Ik draag een zwarte strakke broek.",question:"tight",answer_sentence:"I'm wearing black tight pants."},{answer:"opstaan",part:"verb",sentence:"Toen hij opstond verbaasde ik mij weer over zijn lengte.",question:"to stand up",answer_sentence:"When he stood up I marveled again at his height."},{answer:"traag",part:"adj",sentence:"Hij klaagde over het trage tempo en het tijdverlies.",question:"slow",answer_sentence:"He complained about the slow pace and the loss of time."},{answer:"vaag",part:"adj",sentence:"Tenslotte waren het vage gedachten gebleven.",question:"vague",answer_sentence:"After all, they had remained vague thoughts."},{answer:"snijden",part:"verb",sentence:"Ze sneed dikke sneden zwart brood.",question:"to cut, to slice",answer_sentence:"She cut thick slices of black bread."},{answer:"blond",part:"adj",sentence:"De blonde vrouw keek naar het water.",question:"blond",answer_sentence:"The blonde woman looked at the water."},{answer:"gordijn",part:"noun, het",sentence:"Door de scheuren in de gordijnen dringt licht binnen.",question:"curtain",answer_sentence:"Light penetrates through the cracks in the curtains."},{answer:"vegen",part:"verb",sentence:"Hij veegde het zweet en de tranen van zijn gezicht.",question:"to sweep",answer_sentence:"He wiped the sweat and tears from his face."},{answer:"dromen",part:"verb",sentence:"Deze nacht heeft hij van de zee gedroomd.",question:"to dream",answer_sentence:"This night he dreamed of the sea."},{answer:"terugkomen",part:"verb",sentence:"Toen hij terugkwam was hij gekalmeerd.",question:"to return",answer_sentence:"When he returned, he had calmed down."},{answer:"rollen",part:"verb",sentence:"Tranen rolden over haar wangen.",question:"to roll",answer_sentence:"Tears rolled down her cheeks."},{answer:"grap",part:"noun, de",sentence:"Mijn vrouw kon om de grap lachen.",question:"joke",answer_sentence:"My wife could laugh at the joke."},{answer:"knijpen",part:"verb",sentence:"Ze kneep in zijn hand.",question:"to pinch",answer_sentence:"She squeezed his hand."},{answer:"afscheid",part:"noun, het",sentence:"Bij het afscheid kusten ze elkaar.",question:"farewell, goodbye",answer_sentence:"As they parted, they kissed each other."},{answer:"dronken",part:"adj",sentence:"Er zit \xe9\xe9n dronken man aan de bar.",question:"drunk",answer_sentence:"There is one drunk man sitting at the bar."},{answer:"wolk",part:"noun, de",sentence:"Een strakblauwe lucht waar heldere wolken doorheen zeilen.",question:"cloud",answer_sentence:"A clear blue sky with bright clouds sailing through it."},{answer:"slaapkamer",part:"noun, de",sentence:"Hij liep de slaapkamer in om de tv aan te zetten.",question:"bedroom",answer_sentence:"He walked into the bedroom to turn on the TV."},{answer:"wrijven",part:"verb",sentence:"Hij wreef over zijn gezicht.",question:"to rub",answer_sentence:"He rubbed his face."},{answer:"jurk",part:"noun, de",sentence:"Ze trok haar jurk naar beneden en kruiste haar benen.",question:"dress",answer_sentence:"She pulled her dress down and crossed her legs."},{answer:"tante",part:"noun, de(f)",sentence:"Je tante en een paar buurvrouwen komen zo.",question:"aunt",answer_sentence:"Your aunt and a couple of neighbors are coming in a bit."},{answer:"vertrek",part:"noun, het",sentence:"a) De jongen deed de deur open van een vertrek dat aan de straatkant lag.<br>b) Na hun vertrek bleef een leeg huis achter.",question:"a) room b) departure",answer_sentence:"a) The boy opened the door of a room that faced the street.<br>b) After they left, an empty house was left behind."},{answer:"uitzien",part:"verb",sentence:"Het viel me op dat hij er gespannen uitzag.",question:"to look",answer_sentence:"I noticed that he looked tense."},{answer:"gras",part:"noun, het",sentence:"Ik zit rechtop in het gras en draag een wit shirt.",question:"grass",answer_sentence:"I am sitting upright in the grass and wearing a white shirt."},{answer:"dichtbij",part:"adv",sentence:"Ze komt nu heel dichtbij en laat zich vallen op een stoel.",question:"close",answer_sentence:"She comes very close now and drops down on a chair."},{answer:"paard",part:"noun, het",sentence:"Het paard bleef staan en hinnikte.",question:"horse",answer_sentence:"The horse remained standing and whinnied."},{answer:"stapel",part:"noun, de(m)",sentence:"Op het werk liggen stapels post te wachten.",question:"pile",answer_sentence:"Piles of mail are waiting at work."},{answer:"nat",part:"adj",sentence:"Voor de spiegel kamde ik mijn natte haar",question:"wet",answer_sentence:"In front of the mirror I combed my wet hair"},{answer:"verdriet",part:"noun, het",sentence:"Zijn berouw en verdriet om de breuk met zijn vrouw lijken oprecht.",question:"sadness",answer_sentence:"His repentance and grief for the breakup with his wife seem sincere."},{answer:"doos",part:"noun, de",sentence:"Ik tilde voorzichtig de deksel van de doos.",question:"box",answer_sentence:"I carefully lifted the lid off the box."},{answer:"kennelijk",part:"adv",sentence:"De jonge heelmeester was kennelijk over iets teleurgesteld.",question:"obviously",answer_sentence:"The young healer was obviously disappointed about something."},{answer:"naderen",part:"verb",sentence:"Er naderde een zwarte auto.",question:"to approach",answer_sentence:"A black car was approaching."},{answer:"ziel",part:"noun, de",sentence:"Daar ging een tot in het diepst van zijn ziel gekrenkte man.",question:"soul",answer_sentence:"There went a man hurt to the core of his soul."},{answer:"berg",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik ben een aantal keren die berg op geweest.",question:"mountain",answer_sentence:"I have been up that mountain a number of times."},{answer:"stoten",part:"verb",sentence:"Mijn elleboog stootte tegen het ijzeren hoofdeinde van mijn bed.",question:"to bump, to knock",answer_sentence:"My elbow bumped against the iron headboard of my bed."},{answer:"kerel",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik ben een normale gezonde kerel.",question:"guy",answer_sentence:"I am a normal healthy guy."},{answer:"heffen",part:"verb",sentence:"Met zijn laatste krachten hief hij het kind de lucht in.",question:"to lift",answer_sentence:"With his last strength, he lifted the child into the air."},{answer:"ruiken",part:"verb",sentence:"Haar handen ruiken naar wasmiddel met lavendel.",question:"to smell",answer_sentence:"Her hands smell of detergent with lavender."},{answer:"wekken",part:"verb",sentence:"Hij tracht te vermijden zijn vrouw te wekken.",question:"to wake up",answer_sentence:"He tries to avoid waking his wife."},{answer:"spijt",part:"noun, de",sentence:"De hele dag had ik spijt van mijn woorden en gedrag.",question:"regret",answer_sentence:"All day I regretted my words and behavior."},{answer:"thee",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij zet het blad met thee en beschuit op tafel.",question:"tea",answer_sentence:"He puts the tray of tea and rusks on the table."},{answer:"bier",part:"noun, het",sentence:"Ik bestelde een tweetal worstjes en een derde glas bier",question:"beer",answer_sentence:"I ordered a two sausages and a third glass of beer"},{answer:"strelen",part:"verb",sentence:"Hij troostte haar en streelde haar over het haar.",question:"to caress, to stroke",answer_sentence:"He comforted her and stroked her hair."},{answer:"bezitten",part:"verb",sentence:"Ze bezat een uitstekend verstand.",question:"to possess",answer_sentence:"She possessed an excellent intellect."},{answer:"zucht",part:"noun, de(m)",sentence:"Henk draaide zich met een zucht om.",question:"sigh",answer_sentence:"Henk turned around with a sigh."},{answer:"morgen",part:"noun, de(m)",sentence:"Toen wij de volgende morgen wakker werden, waren de mannen weg.",question:"morning",answer_sentence:"When we woke up the next morning, the men were gone."},{answer:"aankijken",part:"verb",sentence:"Al die tijd bleef hij me aankijken.",question:"to look at",answer_sentence:"All the while he kept looking at me."},{answer:"enigszins",part:"adv",sentence:"Hij ging enigszins overeind zitten.",question:"somewhat",answer_sentence:"He sat up slightly."},{answer:"helder",part:"adj",sentence:"Het is nog steeds prachtig helder weer.",question:"clear",answer_sentence:"The weather is still beautifully clear."},{answer:"oom",part:"noun, de(m)",sentence:"Mijn vader ging met mijn oom op stap.",question:"uncle",answer_sentence:"My father went out with my uncle."},{answer:"glanzen",part:"verb",sentence:"Op de grond glanzen haar voetstappen als olie.",question:"to shine",answer_sentence:"On the ground, her footsteps shine like oil."},{answer:"verliefd",part:"adj",sentence:"Misschien was zij wel verliefd op mij geweest.",question:"in love",answer_sentence:"Maybe she had been in love with me."},{answer:"woede",part:"noun, de",sentence:"Zijn woede gaf hem moed.",question:"rage",answer_sentence:"His anger gave him courage."},{answer:"poot",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij had een hond die stokstijf kon staan op drie poten.",question:"leg, paw",answer_sentence:"He had a dog that could stand stock-still on three legs."},{answer:"verbazing",part:"noun, de(f)",sentence:"Haar mond viel open van verbazing.",question:"amazement",answer_sentence:"Her mouth fell open in surprise."},{answer:"stel",part:"noun, het",sentence:"We zaten als een stel dorpsbewoners in de grote stad.",question:"set, couple",answer_sentence:"We were like a bunch of villagers in the big city."},{answer:"volkomen",part:"adv",sentence:"De broertjes negeerden hem volkomen.",question:"completely",answer_sentence:"The brothers completely ignored him."},{answer:"verlangen",part:"verb",sentence:"Ik verlangde naar iemand om alles mee te delen.",question:"to long",answer_sentence:"I longed for someone to share everything with."},{answer:"kussen",part:"noun, het",sentence:"Hij drukt zich dieper in de kussens van de bank.",question:"pillow",answer_sentence:"He presses himself deeper into the cushions of the sofa."},{answer:"onverwacht",part:"adj",sentence:"De onverwachte mist stuurde zijn plannen in de war.",question:"unexpected",answer_sentence:"The unexpected fog sent his plans into disarray."},{answer:"duiken",part:"verb",sentence:"We duiken in het zwembad.",question:"to dive",answer_sentence:"We dive into the pool."},{answer:"tillen",part:"verb",sentence:"Mijn vader tilde me over de kuilen in de weg.",question:"to lift",answer_sentence:"My father lifted me over the potholes in the road."},{answer:"mager",part:"adj",sentence:"Ze was slank en vrij mager.",question:"lean",answer_sentence:"She was slender and quite thin."},{answer:"waarschuwen",part:"verb",sentence:"Ik ben gekomen om u te waarschuwen.",question:"to warn",answer_sentence:"I have come to warn you."},{answer:"vent",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik kan je zelfs nog vertellen welke kleren die vent droeg.",question:"fellow, bloke",answer_sentence:"I can even tell you what clothes the guy was wearing."},{answer:"overkant",part:"noun, de(m)",sentence:"Aan de overkant van de gracht is meer te beleven.",question:"other side",answer_sentence:"Across the canal there is more to experience."},{answer:"wenkbrauw",part:"noun, de",sentence:"Paul keek hen met gefronste wenkbrauwen aan.",question:"eyebrow",answer_sentence:"Paul looked at them with furrowed brows."},{answer:"strekken",part:"verb",sentence:"Hij schuift onderuit op zijn stoel en strekt zijn lange benen.",question:"to straighten",answer_sentence:"He slides down on his chair and stretches his long legs."},{answer:"spul",part:"noun, het",sentence:"Ik ging zelf de spullen in zijn villa ophalen.",question:"stuff, things",answer_sentence:"I went myself to pick up the items at his villa."},{answer:"vertrouwd",part:"adj",sentence:"Het duurt even voordat ze de vertrouwde stem hoort.",question:"familiar",answer_sentence:"It takes a moment before she hears the familiar voice."},{answer:"wand",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij wees naar de grote klok aan de wand.",question:"wall",answer_sentence:"He pointed to the large clock on the wall."},{answer:"zweet",part:"noun, het",sentence:"Harry voelde het zweet op zijn voorhoofd staan.",question:"sweat",answer_sentence:"Harry felt the sweat on his forehead."},{answer:"thuiskomen",part:"verb",sentence:"Het was wel weinig waarmee ik thuiskwam.",question:"to come home",answer_sentence:"It was little I came home with, though."},{answer:"plastic",part:"adj",sentence:"Heeft u misschien een leeg plastic tasje liggen?",question:"plastic",answer_sentence:"Do you perhaps have an empty plastic bag lying around?"},{answer:"opwinden, (zich)",part:"verb",sentence:"Heel de dag had hij zich door die gedachten laten opwinden.",question:"to get excited, to get worked up",answer_sentence:"All day long, he had been excited by these thoughts."},{answer:"barsten",part:"verb",sentence:"De voorruit van zijn voertuig was gebarsten.",question:"to crack",answer_sentence:"The windshield of his vehicle was cracked."},{answer:"spraak",part:"noun, de",sentence:"Hij verstond de spraak van deze streek niet.",question:"speech",answer_sentence:"He did not understand the speech of this region."},{answer:"bril",part:"noun, de(m)",sentence:"In de jaren vijftig droegen de intellectuelen dit soort bril.",question:"(pair of) glasses",answer_sentence:"In the 1950s, intellectuals wore this kind of glasses."},{answer:"sleutel",part:"noun, de(m)",sentence:"Een sleutel wordt in het slot omgedraaid.",question:"key",answer_sentence:"A key is turned in the lock."},{answer:"kin",part:"noun, de",sentence:"Mijn kin steunde op mijn vuisten.",question:"chin",answer_sentence:"My chin rested on my fists."},{answer:"hout",part:"noun, het",sentence:"Hij steekt het stuk hout verder in het vuur",question:"wood",answer_sentence:"He puts the piece of wood further into the fire"},{answer:"honger",part:"noun, de(m)",sentence:"Ze kon niet slapen van de honger",question:"hunger",answer_sentence:"She could not sleep from hunger"},{answer:"rusten",part:"verb",sentence:"Ik laat mijn warme voorhoofd rusten tegen de koele steen.",question:"to rest",answer_sentence:"I rest my warm forehead against the cool stone."},{answer:"schat",part:"noun, de(m)",sentence:"Het is een schat van een vrouw.",question:"treasure, dear",answer_sentence:"She is a treasure of a woman."},{answer:"wonder",part:"noun, het",sentence:"Het was een wonder dat er geen vogeltje in zijn mond vloog.",question:"miracle",answer_sentence:"It was a miracle that no bird flew into his mouth."},{answer:"weggaan",part:"verb",sentence:"Waarom ben je weggegaan zonder ook maar enig bericht.",question:"to leave",answer_sentence:"Why did you leave without even a message."},{answer:"teen",part:"noun, de(m)",sentence:"De tenen leken net stukjes worst.",question:"toe",answer_sentence:"The toes looked like pieces of sausage."},{answer:"verrassen",part:"verb",sentence:"Ze was verrast over de gezelligheid van haar kamer.",question:"to surprise",answer_sentence:"She was surprised at how cozy her room was."},{answer:"allang",part:"adv",sentence:"Je moest allang slapen.",question:"a long time ago",answer_sentence:"You were supposed to be asleep a long time ago."},{answer:"stralen",part:"verb",sentence:"Haar ogen straalden en haar mond lachte.",question:"to shine",answer_sentence:"Her eyes were shining and her mouth was smiling."},{answer:"koel",part:"adj",sentence:"De man geeft een beetje koel water te drinken.",question:"cool",answer_sentence:"The man gives a little cool water to drink."},{answer:"wenden, (zich)",part:"verb",sentence:"Hij wendt zich weertot het publiek om zijn verhaal voort te zetten.",question:"to turn",answer_sentence:"He turns back to the audience to continue his story."},{answer:"klok",part:"noun, de",sentence:"De wijzers van de klok ontbraken.",question:"clock",answer_sentence:"The hands of the clock were missing."},{answer:"koffer",part:"noun, de(m)",sentence:"Mijn koffer had ik al beneden in de gang klaargezet.",question:"suitcase",answer_sentence:"I had already prepared my suitcase downstairs in the hallway."},{answer:"lamp",part:"noun, de",sentence:"Alle lampen in het huis zijn al uit als hij aankomt.",question:"lamp",answer_sentence:"All the lights in the house are already off when he arrives."},{answer:"hoed",part:"noun, de(m)",sentence:"Ze bond hem een sjaal om en zette een hoed op zijn hoofd.",question:"hat",answer_sentence:"She tied a scarf on him and put a hat on his head."},{answer:"dwars",part:"adj",sentence:"Zijn gezicht werd ontsierd door diepe dwarse denkrimpels.<br>(adv) Er ligt een omgevallen boomstam dwars over de stroom.<br><b>dwars zitten</b>: Ik wist wat haar zo dwars zat.<br><b>dubbel en dwars</b>: Dat heb je dubbel en dwars verdiend.",question:"diagonal",answer_sentence:"His face was marred by deep transverse thought wrinkles.<br>(adv) There is a fallen tree trunk across the stream.<br><b>transverse</b>: I knew what was bothering her so much.<br><b>double and cross</b>: You deserved that double and cross."},{answer:"deken",part:"noun, de",sentence:"Het meisje kleedde zich onder de dekens aan.",question:"blanket",answer_sentence:"The girl dressed under the covers."},{answer:"voordeur",part:"noun, de",sentence:"Adriaan rent door de gang en door de voordeur naar buiten.",question:"front door",answer_sentence:"Adriaan runs down the hallway and out the front door."},{answer:"achterlaten",part:"verb",sentence:"Ik had die doos op mijn kamer achterge laten.",question:"to leave behind",answer_sentence:"I had left that box in my room."},{answer:"blind",part:"adj",sentence:"Op het afgesproken tijdstip verscheen de blinde man.",question:"blind",answer_sentence:"At the appointed time, the blind man appeared."},{answer:"lijk",part:"noun, het",sentence:"Deze jongen ligt zo stil als een lijk.",question:"corpse",answer_sentence:"This boy lies as still as a corpse."},{answer:"optrekken",part:"verb",sentence:"a) De auto trekt op.<br>b) Het gebouw is opgetrokken uit gele baksteen.",question:"a) to accelerate b) to put up",answer_sentence:"a) The car pulls up.<br>b) The building is constructed of yellow brick."},{answer:"moed",part:"noun, de(m)",sentence:"Deze gedachte gaf haar nieuwe moed.",question:"courage",answer_sentence:"This thought gave her new courage."},{answer:"kalm",part:"adj",sentence:"Het zijn kalme, rustige mensen.<br>(adv) Kalm en bedaard begint ze te vertellen over de kostschool.",question:"calm",answer_sentence:"They are calm, quiet people.<br>(adv) Calm and composed, she begins to tell about boarding school."},{answer:"zorgvuldig",part:"adj",sentence:"Zijn zorgvuldige overpeinzingen leidden steevast tot niets.",question:"careful",answer_sentence:"His careful musings invariably led to nothing."},{answer:"vervolgen",part:"verb",sentence:"Hij vervolgde zijn weg naar beneden.",question:"to continue",answer_sentence:"He continued his way down the hill."},{answer:"terugkeren",part:"verb",sentence:"De dokter is bij hem geweest, maar niet meer teruggekeerd.",question:"to return",answer_sentence:"The doctor visited him, but did not return."},{answer:"vel",part:"noun, het",sentence:"Ze legde een vel papier voor mij neer.",question:"sheet",answer_sentence:"She put a sheet of paper in front of me."},{answer:"rukken",part:"verb",sentence:"Hij rukt de verpakking van de cassette.",question:"to snatch, to tear",answer_sentence:"He yanks the package off the cassette."},{answer:"kussen",part:"verb",sentence:"Ik kuste haar teder en ze zoende terug.",question:"to kiss",answer_sentence:"I kissed her tenderly and she kissed back."},{answer:"gulden",part:"noun, de(m)",sentence:"Een redelijke kleine auto kostte toen minder dan duizend gulden.",question:"guilder",answer_sentence:"A reasonable small car cost less than a thousand guilders at the time."},{answer:"verdieping",part:"noun, de(f)",sentence:"Ik logeerde op de bovenste verdieping in een kamer die uitgaf op een dakterras.",question:"floor",answer_sentence:"I stayed on the top floor in a room that gave out onto a rooftop terrace."},{answer:"heilig",part:"adj",sentence:"De heilige witte os wordt geslacht.",question:"holy",answer_sentence:"The sacred white ox is slaughtered."},{answer:"zand",part:"noun, het",sentence:"Dag en nacht versterkten de boeren de dijk met stenen en zand.",question:"sand",answer_sentence:"Day and night, farmers reinforced the dike with stones and sand."},{answer:"warmte",part:"noun, de(f)",sentence:"De zon gaf nog maar weinig warmte.",question:"heat",answer_sentence:"The sun still provided very little warmth."},{answer:"schuin",part:"adj",sentence:"De rups is groen met witte en paarse schuine strepen op zijn zijkant.",question:"oblique",answer_sentence:"The caterpillar is green with white and purple slanted stripes on its side."},{answer:"slepen",part:"verb",sentence:"In de muur zitten krassen van grote voorwerpen die naar boven zijn gesleept.",question:"to drag",answer_sentence:"There are scratches in the wall from large objects that have been dragged up the wall."},{answer:"schilderen",part:"verb",sentence:"Ik kon door de ramen de zee schilderen.",question:"to paint",answer_sentence:"I could paint the sea through the windows."},{answer:"vuist",part:"noun, de",sentence:"Evelien knijpt haar handen tot vuisten.",question:"fist",answer_sentence:"Evelien squeezes her hands into fists."},{answer:"vouwen",part:"verb",sentence:"Hazel vouwde haar armen over elkaar.",question:"to fold",answer_sentence:"Hazel folded her arms."},{answer:"tak",part:"noun, de(m)",sentence:"Boven lag nog zijn nest van takken en veren.",question:"branch",answer_sentence:"Above was still his nest of branches and feathers."},{answer:"laken",part:"noun, het",sentence:"Ik verstopte me onmiddellijk onder de lakens.",question:"sheet",answer_sentence:"I immediately hid under the sheets."},{answer:"rok",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij verstopte zijn gezicht in haar rok.",question:"skirt",answer_sentence:"He hid his face in her skirt."},{answer:"ontsnappen",part:"verb",sentence:"Misschien zou er straks een gaatje zijn waardoor ik kon ontsnappen.",question:"to escape",answer_sentence:"Maybe later there would be a hole through which I could escape."},{answer:"nieuwsgierig",part:"adj",sentence:"Links en rechts keken nieuwsgierige hoofden om de hoek.",question:"curious",answer_sentence:"Curious heads peeked around the corner left and right."},{answer:"hijgen",part:"verb",sentence:"Ik hijgde een beetje.",question:"to gasp, to pant",answer_sentence:"I gasped a little."},{answer:"vuil",part:"adj",sentence:"Dit keer heb ik geen vuile handen gekregen.",question:"dirt",answer_sentence:"This time I didn't get my hands dirty."},{answer:"hal",part:"noun, de",sentence:"In de hoge hal was het doodstil.",question:"hall",answer_sentence:"In the high hall it was deathly quiet."},{answer:"bar",part:"noun, de",sentence:"Een beetje onrustig dronken ze aan de bar van hun whisky.",question:"bar",answer_sentence:"A little uneasy, they sipped their whiskey at the bar."},{answer:"gewoonte",part:"noun, de(f)",sentence:"Het was zijn gewoonte niet om iets te vragen.",question:"habit",answer_sentence:"It was not his habit to ask for anything."},{answer:"naakt",part:"adj",sentence:"Hij voelt de warmte van haar naakte lichaam.",question:"nude, naked",answer_sentence:"He feels the warmth of her naked body."},{answer:"hevig",part:"adj",sentence:"Een hevige onrust grijpt hem aan.",question:"violent, fierce",answer_sentence:"A fierce restlessness seizes him."},{answer:"keurig",part:"adj",sentence:"Ze liep in een keurig mantelpak, op hoge hakken.",question:"neat",answer_sentence:"She walked in a neat suit, in high heels."},{answer:"roze",part:"adj",sentence:"Ze vulde enkele cijfers in op een roze formulier.",question:"pink",answer_sentence:"She filled in some numbers on a pink form."},{answer:"stinken",part:"verb",sentence:"De lucht stinkt naar kelders en onweer.",question:"to smell",answer_sentence:"The air stinks of basements and thunderstorms."},{answer:"haastig",part:"adj",sentence:"Er reden een enkele auto en wat haastige fietsers die naar hun werk gingen.",question:"hasty",answer_sentence:"There was a single car and some rushing cyclists going to work."},{answer:"mes",part:"noun, het",sentence:"Netjes eten doe je met mes en vork.",question:"knife",answer_sentence:"Eating neatly is done with knife and fork."},{answer:"liegen",part:"verb",sentence:"Als je \xe9\xe9n keer gelogen hebt, denkt ze dat alles wat je zegt een leugen is.",question:"to lie",answer_sentence:"If you've lied once, she thinks everything you say is a lie."},{answer:"kraken",part:"verb",sentence:"Een geweldige dreun deed het houtwerk kraken.",question:"to crunch, to crack",answer_sentence:"A terrific thump made the woodwork creak."},{answer:"eeuwig",part:"adj",sentence:"Het eiland is het symbool van de eeuwige strijd van Nederland tegen het water",question:"eternal",answer_sentence:"The island is the symbol of Holland's eternal struggle against the water"},{answer:"tevoren",part:"adv",sentence:"Ik was hier tevoren over ingelicht.",question:"before",answer_sentence:"I was informed of this in advance."},{answer:"gemak",part:"noun, het",sentence:"Hij benijdt haar ook om het gemak waarmee ze zich beweegt.<br><b>op zijn gemak</b>: Hij voelde zich niet op zijn gemak.",question:"ease",answer_sentence:"He also envies her for the ease with which she moves.<br><b>at ease</b>: He did not feel at ease."},{answer:"reiken",part:"verb",sentence:"Het geluid reikt hier niet verder dan drie meter.",question:"to reach",answer_sentence:"The sound here does not extend beyond three meters."},{answer:"schamen, (zich)",part:"verb",sentence:"Ik schaam mij diep dat ik u dit vertellen moet.",question:"to be ashamed",answer_sentence:"I am deeply ashamed to have to tell you this."},{answer:"wijd",part:"adj",sentence:"In de wijde omtrek is geen huis te zien.",question:"wide",answer_sentence:"Not a house is to be seen in the wide circumference."},{answer:"kaal",part:"adj",sentence:"Een lok haar lag dwars over zijn kale hoofd.",question:"bald",answer_sentence:"A lock of hair lay across his bald head."},{answer:"lot",part:"noun, het",sentence:"Na een paar keer is het lot ons goed gezind.",question:"fate",answer_sentence:"After a few times, fate favors us."},{answer:"glimmen",part:"verb",sentence:"Haar gezicht was nat en glom in de zon.",question:"to glow, to shine",answer_sentence:"Her face was wet and glistening in the sun."},{answer:"knippen",part:"verb",sentence:"De kapper heeft mijn haargeknipt.",question:"to cut",answer_sentence:"The barber cut my hair."},{answer:"eenzaam",part:"adj",sentence:"Ik ging het grote eenzame huis binnen.",question:"lonely",answer_sentence:"I entered the big lonely house."},{answer:"onderbreken",part:"verb",sentence:"Een storing onderbrak de nieuwsuitzending.",question:"to interrupt",answer_sentence:"A glitch interrupted the news broadcast."},{answer:"bedekken",part:"verb",sentence:"Een doek bedekt steeds het gedeelte waaraan hij werkt.",question:"to cover",answer_sentence:"A cloth always covers the part he is working on."},{answer:"slok",part:"noun, de(m)",sentence:"Martha kijkt na elke slok koffie op haar horloge.",question:"sip",answer_sentence:"Martha looks at her watch after each sip of coffee."},{answer:"vlek",part:"noun, het/de",sentence:"Zij had rode vlekken op de wangen.",question:"stain",answer_sentence:"She had red spots on her cheeks."},{answer:"scheuren",part:"verb",sentence:"Hij scheurde het boek in stukken.",question:"to tear",answer_sentence:"He tore the book into pieces."},{answer:"wijs",part:"adj",sentence:"Ze had van haar moeder wijze raad gekregen.",question:"wise",answer_sentence:"She had received wise advice from her mother."},{answer:"achterover",part:"adv",sentence:"Ze liet zich achterover in de bank zakken.",question:"backwards",answer_sentence:"She let herself sink backward into the couch."},{answer:"merkwaardig",part:"adj",sentence:"Ze neemt me met een merkwaardige blik op.",question:"curious",answer_sentence:"She takes me in with a curious look."},{answer:"horloge",part:"noun, het",sentence:"Ik keek op mijn horloge.",question:"watch",answer_sentence:"I looked at my watch."},{answer:"ongetwijfeld",part:"adv",sentence:"Het is ongetwijfeld het mooiste dat ik tot nu toe onder ogen heb gehad.",question:"undoubtedly",answer_sentence:"It is undoubtedly the most beautiful I have yet faced."},{answer:"gillen",part:"verb",sentence:"Hier mag je gillen als je daar zin in hebt.",question:"to scream",answer_sentence:"Here you may scream if you feel like it."},{answer:"plank",part:"noun, de",sentence:"Hier moest hij voorzichtig lopen want de kurkdroge planken kraakten.",question:"plank, board",answer_sentence:"Here he had to walk carefully because the corky planks creaked."},{answer:"net",part:"adj",sentence:"Een nette jongeman met een keurige regenmantel sprak me aan.",question:"neat, tidy",answer_sentence:"A neat young man wearing a neat raincoat spoke to me."},{answer:"verlegen",part:"adj",sentence:"Hij was een verlegen jongen.",question:"shy",answer_sentence:"He was a shy boy."},{answer:"mouw",part:"noun, de",sentence:"Fran\xe7oise trok aan de mouw van mijn jas.",question:"sleeve",answer_sentence:"Fran\xe7oise pulled on the sleeve of my coat."},{answer:"steek",part:"noun, de(m)",sentence:"Een steek trok door mijn hoofd.<br><b>in de steek laten</b>: Ik schaamde me omdat ik haar zo in de steek had gelaten.",question:"stitch, twinge",answer_sentence:"A sting went through my head.<br><b>letting down</b>: I felt ashamed for letting her down so much."},{answer:"golf",part:"noun, de",sentence:"En een halfuur later lag ze alweer op haar rug te deinen op de golven.",question:"wave",answer_sentence:"And half an hour later she was already on her back swaying on the waves."},{answer:"plafond",part:"noun, het",sentence:"Via de kier boven de gordijnen werd het plafond verlicht door de straatlantaarns.",question:"ceiling",answer_sentence:"Through the crack above the curtains, the ceiling was lit by the street lamps."},{answer:"touw",part:"noun, het",sentence:"Ik laat mij met behulp van een touw van het dak zakken.",question:"rope",answer_sentence:"I lower myself from the roof with the help of a rope."},{answer:"stromen",part:"verb",sentence:"Mijn bloed stroomt door mijn lijf.",question:"to flow",answer_sentence:"My blood is rushing through my body."},{answer:"nerveus",part:"adj",sentence:"Hij maakte een wat gespannen nerveuze indruk.",question:"nervous",answer_sentence:"He made a somewhat tense nervous impression."},{answer:"schoonheid",part:"noun, de(f)",sentence:"De schoonheid van het vroege voorjaar ontgaat me niet.",question:"beauty",answer_sentence:"The beauty of early spring does not escape me."},{answer:"maag",part:"noun, de",sentence:"Ondertussen bedacht hij dat het wel plezierig zou zijn als zijn maag iets te eten had.",question:"stomach",answer_sentence:"Meanwhile, it occurred to him that it would be pleasant if his stomach had something to eat."},{answer:"stijf",part:"adj",sentence:"Charlie kwam overeind en wreef over z'n stijve knie\xebn.",question:"stiff",answer_sentence:"Charlie got up and rubbed his stiff knees."},{answer:"kruis",part:"noun, het",sentence:"Er stond een groot kruis op de plattegrond.",question:"cross",answer_sentence:"There was a big cross on the map."},{answer:"staart",part:"noun, de(m)",sentence:"Op een weiland staat een pony met een heen en weer zwaaiende staart.",question:"tail",answer_sentence:"In a meadow there is a pony with its tail waving back and forth."},{answer:"duim",part:"noun, de(m)",sentence:"Tussen mijn duim en wijsvinger hield ik haar kin geklemd.",question:"thumb",answer_sentence:"Between my thumb and forefinger I held her chin clasped."},{answer:"strijken",part:"verb",sentence:"Ze streek langs haar neus en trok haar mondhoeken minachtend omlaag.",question:"to brush, to stroke",answer_sentence:"She stroked her nose and pulled the corners of her mouth down disdainfully."},{answer:"ademen",part:"verb",sentence:"Ze ademde diep en hield de adem in.",question:"to breathe",answer_sentence:"She breathed deeply and held her breath."},{answer:"voorover",part:"adv",sentence:"Friedrich ligt voorover in de sneeuw.",question:"face forward",answer_sentence:"Friedrich lies forward in the snow."},{answer:"ergeren, (zich)",part:"verb",sentence:"Ik las over zijn schouder mee en daar ergerde hij zich aan.",question:"to annoy",answer_sentence:"I was reading over his shoulder and that annoyed him."},{answer:"uitdrukking",part:"noun, de(f)",sentence:"Zijn gezicht was zonder enige uitdrukking.",question:"expression",answer_sentence:"His face was expressionless."},{answer:"rechtop",part:"adv",sentence:"Janet ging rechtop zitten op bed en trok haar benen over de rand.",question:"upright",answer_sentence:"Janet sat upright on the bed and pulled her legs over the edge."},{answer:"bil",part:"noun, de",sentence:"Hij ging met zijn billen op de kille grond zitten.",question:"buttock",answer_sentence:"He sat down with his buttocks on the chilly ground."},{answer:"gespannen",part:"adj",sentence:"Voorzichtig legde hij een hand op haar gespannen buik.",question:"tense",answer_sentence:"Carefully he put a hand on her tense belly."},{answer:"nagel",part:"noun, de(m)",sentence:"Ze keek naar haar donkerrood gelakte nagels.",question:"nail",answer_sentence:"She looked at her dark red painted nails."},{answer:"hardop",part:"adv",sentence:"Hans las hardop de namen van steden en dorpen waarlangs onze reis zou gaan.",question:"aloud",answer_sentence:"Hans read aloud the names of towns and villages through which our journey would pass."},{answer:"rivier",part:"noun, de",sentence:"Aan de overkant hing het lover van donkere bomen tot in de rivier.",question:"river",answer_sentence:"Across the way, the foliage of dark trees hung down to the river."},{answer:"dij",part:"noun, de",sentence:"Ze zette een tasje tussen haar dijen en begon erin te rommelen.",question:"thigh",answer_sentence:"She put a purse between her thighs and began rummaging in it."},{answer:"bewonderen",part:"verb",sentence:"Ik bewonderde hem omdat het hem gelukt leek te zijn van de lucht te leven.",question:"to admire",answer_sentence:"I admired him because he seemed to have managed to live off the air."},{answer:"woedend",part:"adj",sentence:"Buiten stond een woedende menigte te wachten.",question:"furious",answer_sentence:"Outside, an angry crowd was waiting."},{answer:"wijsvinger",part:"noun, de(m)",sentence:"Met duim en wijsvinger trok hij een biljet van duizend los uit de stapel.",question:"index finger",answer_sentence:"With his thumb and forefinger, he pulled a thousand-dollar bill loose from the stack."},{answer:"stok",part:"noun, de(m)",sentence:"De hond liep vrolijk blaffend achter de stok aan.",question:"stick",answer_sentence:"The dog ran happily barking after the stick."},{answer:"eindeloos",part:"adj",sentence:"Een eindeloze dag lag voor hem.",question:"endless",answer_sentence:"An endless day lay before him."},{answer:"smeken",part:"verb",sentence:"Mijn grootvader smeekt haar om beneden te komen.",question:"to beg",answer_sentence:"My grandfather begs her to come downstairs."},{answer:"evenmin",part:"adv",sentence:"Die mensen begrijpen me evenmin als jij.",question:"as little as",answer_sentence:"Those people don't understand me any more than you do."},{answer:"doorbrengen",part:"verb",sentence:"Waar zou ze de volgende nacht doorbrengen?",question:"to spend",answer_sentence:"Where would she spend the next night?"},{answer:"tasten",part:"verb",sentence:"Hij stak een hand in de zak en tastte naar zijn pijp.",question:"to grope",answer_sentence:"He put a hand in the pocket and groped for his pipe."},{answer:"zweven",part:"verb",sentence:"Hier en daar zweven lichte nevels in de zachte zonneschijn.",question:"to float",answer_sentence:"Here and there, light mists float in the soft sunshine."},{answer:"dadelijk",part:"adv",sentence:"Had hij er dadelijk naar moeten kijken?",question:"immediately",answer_sentence:"Should he have looked at it right away?"},{answer:"ellende",part:"noun, de",sentence:"Veel mensen vrezen dat er nog meer ellende in het verschiet ligt.",question:"misery",answer_sentence:"Many people fear that more misery lies ahead."},{answer:"achteruit",part:"adv",sentence:"Ik duw hem achteruit.",question:"backwards",answer_sentence:"I push him backwards."},{answer:"knoop",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij schoof de knoop van zijn stropdas aan.",question:"knot, button",answer_sentence:"He slid the button of his tie on."},{answer:"poos",part:"noun, de",sentence:"Het duurt nog een hele poos voor de oude vrouw terug is.",question:"while",answer_sentence:"It takes quite a while for the old woman to return."},{answer:"klemmen",part:"verb",sentence:"De buitendeur van het huisje klemde.",question:"to stick, to jam",answer_sentence:"The outer door of the cottage jammed."},{answer:"uitzicht",part:"noun, het",sentence:"Buiten onze kamer is een klein terrasje met uitzicht op een hoge muur.",question:"view",answer_sentence:"Outside our room is a small terrace overlooking a high wall."},{answer:"ruit",part:"noun, de",sentence:"De regen slaat tegen de ruiten.",question:"window",answer_sentence:"The rain hits the windows."},{answer:"kist",part:"noun, de",sentence:"Een mooie kist van het fijnste hout.",question:"chest",answer_sentence:"A beautiful chest of the finest wood."},{answer:"bezorgd",part:"adj",sentence:"Gisteren kwamen bezorgde landgenoten langs met bloemen.",question:"concerned",answer_sentence:"Yesterday, concerned compatriots came by with flowers."},{answer:"opgewekt",part:"adj",sentence:"Een opgewekte vrouwenstem kondigt het nieuws van vier uur aan.",question:"cheerful",answer_sentence:"A cheerful female voice announces the four o'clock news."},{answer:"achteren",part:"adv",sentence:"Ze schudde het blonde haar naar achteren.",question:"back",answer_sentence:"She shook back the blond hair."},{answer:"badkamer",part:"noun, de",sentence:"De deur van de badkamer bleek op slot.",question:"bathroom",answer_sentence:"The door to the bathroom appeared to be locked."},{answer:"vloeken",part:"verb",sentence:"Je mag niet vloeken in het bijzijn van kinderen.",question:"to curse, to swear",answer_sentence:"You should not swear in front of children."},{answer:"dankbaar",part:"adj",sentence:"Ze was dankbaar dat de maan voor het nodige licht zorgde.",question:"grateful",answer_sentence:"She was grateful that the moon provided the necessary light."},{answer:"hap",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij neemt een flinke hap.",question:"bite",answer_sentence:"He takes a big bite."},{answer:"halverwege",part:"adv",sentence:"Haar dijen waren maar halverwege bedekt.",question:"halfway",answer_sentence:"Her thighs were only halfway covered."},{answer:"jongeman",part:"noun, de(m)",sentence:"De jongeman met de koffer draait nu al een kwartier met het ijs in zijn glas.",question:"young man",answer_sentence:"The young man with the suitcase has been swirling the ice in his glass for fifteen minutes now."},{answer:"schokken",part:"verb",sentence:"a) Ik voelde haar buik heen en weer schokken.<br>b) Ze kreeg een rood hoofd en was duidelijk geschokt.",question:"a) to shake, b) to shock",answer_sentence:"a) I felt her stomach jerk back and forth.<br>b) She got a red head and was clearly shocked."},{answer:"omlaag",part:"adv",sentence:"Hij voelde haar hand even tegen zijn been en keek omlaag.",question:"down",answer_sentence:"He felt her hand against his leg for a moment and looked down."},{answer:"hek",part:"noun, het",sentence:"Dwars door het bos liep een hek.",question:"fence",answer_sentence:"Across the forest ran a fence."},{answer:"genoegen",part:"noun, het",sentence:"Het is een genoegen kennis met u te maken.<br><b>tot mijn genoegen</b>: Ik zie tot mijn genoegen dat ik precies op tijd ben.",question:"pleasure",answer_sentence:"It is a pleasure to make your acquaintance.<br><b>to my pleasure</b>: I am pleased to see that I am right on time."},{answer:"wanhopig",part:"adj",sentence:"Ze speelt een wanhopige moeder.",question:"desperate",answer_sentence:"She plays a desperate mother."},{answer:"verwonderen",part:"verb",sentence:"Ik was zeer verwonderd moeder thuis te trefffen.",question:"to surprise",answer_sentence:"I was very surprised to find mother at home."},{answer:"betrappen",part:"verb",sentence:"Hij betrapte me toen ik naar hem keek.",question:"to catch",answer_sentence:"He caught me looking at him."},{answer:"stuur",part:"noun, het",sentence:"Reeds van ver zagen we hem over het stuur van zijn fiets hangen.",question:"steering wheel, handlebars",answer_sentence:"Already from afar we could see him hanging over the handlebars of his bicycle."},{answer:"ijzeren",part:"adj",sentence:"Ik kon me nog net vastgrijpen aan een ijzeren stang van het portier.",question:"iron",answer_sentence:"I was just able to grab onto an iron bar of the door."},{answer:"voorgoed",part:"adv",sentence:"De lege plaats zou voorgoed leeg blijven.",question:"permanently",answer_sentence:"The empty place would remain empty forever."},{answer:"druppel",part:"noun, de(m)",sentence:"Een stille motregen spreidde een waaier vocht en fijne druppels in de takken.",question:"drop",answer_sentence:"A quiet drizzle spread a fan of moisture and fine droplets in the branches."},{answer:"haten",part:"verb",sentence:"Ik haatte al die jongens.",question:"to hate",answer_sentence:"I hated all those guys."},{answer:"aanraken",part:"verb",sentence:"Ik wilde gewoon het papier even aanraken.",question:"to touch",answer_sentence:"I just wanted to touch the paper for a while."},{answer:"gestalte",part:"noun, de(f)",sentence:"Haar kamer leek ineens kleiner door zijn robuuste gestalte.",question:"shape",answer_sentence:"Her room suddenly seemed smaller because of his robust stature."},{answer:"chauffeur",part:"noun, de(m)",sentence:"De chauffeur sluit de deuren en wil vertrekken.",question:"driver",answer_sentence:"The driver closes the doors and wants to leave."},{answer:"plakken",part:"verb",sentence:"Hij plakte het gedicht tegen de gevel.",question:"to stick",answer_sentence:"He pasted the poem against the facade."},{answer:"heuvel",part:"noun, de(m)",sentence:"De zon was al achter de heuvel en het begon kil te worden.",question:"hill",answer_sentence:"The sun was already behind the hill and it was starting to get chilly."},{answer:"zoet",part:"adj",sentence:"De bloemen verspreiden een zoete geur.",question:"sweet",answer_sentence:"The flowers emit a sweet fragrance."},{answer:"verlichten",part:"verb",sentence:"Een vuurpijl verlichtte de zee.",question:"to light, to illuminate",answer_sentence:"A flare lit up the sea."},{answer:"ouderwets",part:"adj",sentence:"Voor later lag er een stapel ouderwetse platen klaar.",question:"old-fashioned",answer_sentence:"For later, there was a stack of old-fashioned records ready."},{answer:"schok",part:"noun, de(m)",sentence:"De jongen veert met een schok rechtop.",question:"shock",answer_sentence:"The boy springs upright with a jolt."},{answer:"tegemoet",part:"adv",sentence:"Haar stem zweefde me van ver tegemoet.",question:"towards",answer_sentence:"Her voice floated to me from afar."},{answer:"hersenen, hersens",part:"noun, pl",sentence:"Zijn hersens werken op topsnelheid.",question:"brain",answer_sentence:"His brain is working at top speed."},{answer:"medelijden",part:"noun, het",sentence:"Hij had nu een beetje medelijden met haar.",question:"pity",answer_sentence:"He felt a little sorry for her now."},{answer:"bevrijden",part:"verb",sentence:"Hij bevrijdt zijn linkerarm en draait zich op zijn zij.",question:"to free",answer_sentence:"He frees his left arm and turns onto his side."},{answer:"somber",part:"adj",sentence:"Hesiodus was een ernstig, wat somber man.",question:"gloomy",answer_sentence:"Hesiod was a serious, somewhat somber man."},{answer:"zuigen",part:"verb",sentence:"Onwillekeurig moest ik aan die vinger zuigen.",question:"to suck",answer_sentence:"Involuntarily, I had to suck on that finger."},{answer:"ontbijt",part:"noun, het",sentence:"De volgende dag verlieten ze direct na het ontbijt het huis.",question:"breakfast",answer_sentence:"The next day they left the house immediately after breakfast."},{answer:"woonkamer",part:"noun, de",sentence:"In de woonkamer brandt een schemerlamp.",question:"living room",answer_sentence:"A twilight lamp is lit in the living room."},{answer:"grijnzen",part:"verb",sentence:"Hij grijnsde tegen zijn vader en liep het doel in.",question:"to grin",answer_sentence:"He grinned at his father and walked into the goal."},{answer:"waaien",part:"verb",sentence:"Over het kerkhof waaide een koude wind.",question:"to blow",answer_sentence:"A cold wind blew across the cemetery."},{answer:"juffrouw",part:"noun, de(f)",sentence:"a) Er kwam een juffrouw binnen om koffie te brengen.<br>b) Hij maakte het zijn juffrouw onmogelijk om te vertellen.",question:"a) lady b) teacher",answer_sentence:"a) A teacher came in to bring coffee.<br>b) He made it impossible for his teacher to tell."},{answer:"doordringen",part:"verb",sentence:"Naarmate men dieper in het gewelf doordrong werd de atmosfeer heter en benauwder.<br><b>doordringen tot</b>: Het duurt even voordat de boodschap in voile hevigheid tot me doordringt.",question:"to penetrate",answer_sentence:"As one penetrated deeper into the vault, the atmosphere became hotter and more oppressive.<br><b>penetrate to</b>: It takes a while for the message to penetrate me in fullness."},{answer:"kreet",part:"noun, de(m)",sentence:"Er stijgt een kreet vanaf het terrasje op.",question:"cry",answer_sentence:"A shout rises from the terrace."},{answer:"heftig",part:"adj",sentence:"Ze renden en maakten allerhande heftige gebaren.",question:"violent",answer_sentence:"They ran and made all kinds of violent gestures."},{answer:"maan",part:"noun, de",sentence:"Aan de hemel verschijnt de maan.",question:"moon",answer_sentence:"In the sky, the moon appears."},{answer:"bukken, (zich)",part:"verb",sentence:"Ze bukt zich en tekent lijnen door de sneeuw aan haar voeten.",question:"to bend",answer_sentence:"She bends down and draws lines through the snow at her feet."},{answer:"slap",part:"adj",sentence:"Ze legt wat onwennig een slap handje in de mijne.",question:"weak",answer_sentence:"She somewhat uncomfortably places a limp hand in mine."},{answer:"kwalijk",part:"adj",sentence:"Zijn kwalijke karaktereigenschappen hadden de overhand genomen.",question:"evil, bad",answer_sentence:"His evil character traits had taken over."},{answer:"logeren",part:"verb",sentence:"We logeerden in een hotelletje.",question:"to stay",answer_sentence:"We stayed in a little hotel."},{answer:"angstig",part:"adj",sentence:"Hij zag haar angstige blik.",question:"anxious",answer_sentence:"He saw her anxious look."},{answer:"sneeuw",part:"noun, de",sentence:"De sneeuw smolt niet en de beelden bleven onveranderd.",question:"snow",answer_sentence:"The snow did not melt and the images remained unchanged."},{answer:"omdraaien, (zich)",part:"verb",sentence:"Hij had zich omgedraaid en gezien dat zij het was.",question:"to turn (round)",answer_sentence:"He had turned around and seen that it was her."},{answer:"stoep",part:"noun, de",sentence:"Met een hand aan de muur schuifelde hij over de stoep.",question:"pavement",answer_sentence:"With one hand on the wall, he shuffled along the sidewalk."},{answer:"bezorgen",part:"verb",sentence:"Het was niet mijn bedoeling om jou onnodig werk te bezorgen.",question:"to give",answer_sentence:"It was not my intention to cause you unnecessary work."},{answer:"onzeker",part:"adj",sentence:"De onzekere toekomst heeft haar nog niet tot solliciteren gebracht.",question:"uncertain",answer_sentence:"The uncertain future has not yet led her to apply for jobs."},{answer:"pijp",part:"noun, de",sentence:"Op zekere dag werd zijn pijp gestolen.",question:"pipe",answer_sentence:"One day his pipe was stolen."},{answer:"glad",part:"adj",sentence:"Haar natte gladde haar raakt net haar schouders.",question:"smooth",answer_sentence:"Her wet slick hair just touches her shoulders."},{answer:"kus",part:"noun, de(m)",sentence:"Sophie geeft haar een kus op haar mond.",question:"kiss",answer_sentence:"Sophie gives her a kiss on the mouth."},{answer:"koesteren",part:"verb",sentence:"Mijn tong koesterde de wond boven mijn tanden.",question:"to cherish",answer_sentence:"My tongue nurtured the wound above my teeth."},{answer:"spreiden",part:"verb",sentence:"Ze spreidde haar armen om de sneeuwvlokken te vangen.<br><b>uitspreiden</b>: Ze spreidde haar beide handen voor hem uit.",question:"to spread",answer_sentence:"She spread her arms to catch the snowflakes.<br><b>spread out</b>: She spread both her hands out in front of him."},{answer:"vatten",part:"verb",sentence:"Voorzichtig vatte hij haar bij de arm.",question:"to catch, to grasp",answer_sentence:"Carefully he caught her by the arm."},{answer:"ontmoeting",part:"noun, de(f)",sentence:"Urenlang vertelden zij elkaar over hun levens tot het moment van hun ontmoeting.",question:"meeting",answer_sentence:"For hours they told each other about their lives until the moment they met."},{answer:"moeizaam",part:"adj",sentence:"Ze wist dat het een moeizaam onderhoud zou worden.",question:"laborious",answer_sentence:"She knew it would be an arduous maintenance."},{answer:"koe",part:"noun, de(f)",sentence:"Tussen de koeien stond ze in de verte te turen.",question:"cow",answer_sentence:"Between the cows she stood peering into the distance."},{answer:"besef",part:"noun, het",sentence:"Je staat stil om tot het besef te komen dat je verdwaald bent.",question:"understanding",answer_sentence:"You stand still only to come to the realization that you are lost."},{answer:"ijs",part:"noun, het",sentence:"De wilde eenden vriezen in groepen op het ijs van de ringvaart vast.",question:"ice",answer_sentence:"The mallards freeze in groups on the ice of the ring canal."},{answer:"maaltijd",part:"noun, de(m)",sentence:"Het werd tijd voor de maaltijd.",question:"meal",answer_sentence:"It was time for the meal."},{answer:"geheugen",part:"noun, het",sentence:"U hebt een uitstekend geheugen.",question:"memory",answer_sentence:"You have an excellent memory."},{answer:"begeven",part:"verb",sentence:"Het slot had het begeven onder de druk van de nijptang.<br><b>zich begeven</b>: Zwaar leunend op een stok begeeft ze zich al krakend en kreunend naar het huisje.",question:"to break down",answer_sentence:"The lock had given way under the pressure of the pincers.<br><b>moving</b>: Leaning heavily on a stick, she made her way to the cottage, creaking and groaning."},{answer:"klank",part:"noun, de(m)",sentence:"Geluid komt in golven en losse klanken op me af.",question:"sound",answer_sentence:"Sound comes to me in waves and loose sounds."},{answer:"knop",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij drukte op een knopje.",question:"button",answer_sentence:"He pressed a button."},{answer:"ontspannen",part:"verb",sentence:"Ze ontspande toen ze aan mijn gezicht zag dat het een grapje was.",question:"to relax",answer_sentence:"She relaxed when she saw from my face that it was a joke."},{answer:"hol",part:"adj",sentence:"De klarinet bestaat uit een cilindrische holle pijp met gaten.",question:"hollow",answer_sentence:"The clarinet consists of a cylindrical hollow pipe with holes."},{answer:"opgelucht",part:"adj",sentence:"De kapitein haalde opgelucht adem.",question:"relieved",answer_sentence:"The captain breathed a sigh of relief."},{answer:"hollen",part:"verb",sentence:"Hij holt naar het station.",question:"to run",answer_sentence:"He hurries to the station."},{answer:"grootvader",part:"noun, de(m)",sentence:"Misschien hadden wij dit ge\xebrfd van moeders grootvader.",question:"grondfather",answer_sentence:"Perhaps we had inherited this from mother's grandfather."},{answer:"opwinding",part:"noun, de(f)",sentence:"Zijn stem klonk schor van opwinding.",question:"excitement",answer_sentence:"His voice sounded hoarse with excitement."},{answer:"verdomme",part:"interj",sentence:"Hoe wisten ze dit verdomme allemaal?",question:"damn",answer_sentence:"How the hell did they know all this?"},{answer:"scheef",part:"adj",sentence:"Met een scheef hoofd bekijkt hij het werk van zijn moeder.",question:"crooked, oblique",answer_sentence:"With a crooked head, he looks at his mother's work."},{answer:"verontschuldigen, (zich)",part:"verb",sentence:"Hij verontschuldigde zich toen hij in de auto stapte.",question:"to excuse (oneself)",answer_sentence:"He apologized as he got into the car."},{answer:"gewoonlijk",part:"adv",sentence:"De bus bleef er gewoonlijk een paar minuten wachten.",question:"usually",answer_sentence:"The bus usually kept waiting there for a few minutes."},{answer:"verraden",part:"verb",sentence:"Het gezicht van de verpleegster verraadde niets.",question:"to betray",answer_sentence:"The nurse's face betrayed nothing."},{answer:"zenuwachtig",part:"adj",sentence:"Ik ben een zenuwachtig mens, ik moet bewegen.",question:"nervous",answer_sentence:"I'm a nervous person, I have to move."},{answer:"heup",part:"noun, de",sentence:"Ze liep de keuken in terwijl ze overdreven met haar heupen wiegde.",question:"hip",answer_sentence:"She walked into the kitchen while rocking her hips excessively."},{answer:"ernaar",part:"adv",sentence:"De rechter keek ernaar met gefronst voorhoofd.",question:"to it, at it, after it",answer_sentence:"The judge looked at it with a furrowed brow."},{answer:"onzichtbaar",part:"adj",sentence:"Hij tokkelde op een onzichtbaar snaarinstrument.",question:"invisible",answer_sentence:"He strummed on an invisible stringed instrument."},{answer:"bekennen",part:"verb",sentence:"Ik moet je bekennen dat het me een geweldige voldoening gaf.",question:"to confess",answer_sentence:"I must confess to you that it gave me tremendous satisfaction."},{answer:"hitte",part:"noun, de(f)",sentence:"De hitte sloeg hem in het gezicht.",question:"heat",answer_sentence:"The heat hit him in the face."},{answer:"moeilijkheid",part:"noun, de(f)",sentence:"ledereen in dit gezin heeft moeilijkheden genoeg.",question:"difficulty",answer_sentence:"Everyone in this family has difficulties enough."},{answer:"zakdoek",part:"noun, de(m)",sentence:"Met een zakdoek veegde hij zijn vingers schoon.",question:"handkerchief",answer_sentence:"With a handkerchief, he wiped his fingers clean."},{answer:"vanmiddag",part:"adv",sentence:"Omdat de lucht er helder uitziet gaan de vrouwen vanmiddag mee op uitstap.",question:"this afternoon",answer_sentence:"Since the sky looks clear, the women will join us on an outing this afternoon."},{answer:"fluiten",part:"verb",sentence:"Ik heb me moeten inhouden om geen melodie te fluiten.",question:"to whistle",answer_sentence:"I had to restrain myself from whistling a melody."},{answer:"hemd",part:"noun, het",sentence:"Hij morste opzettelijk saus en rode wijn op zijn hemd.",question:"vest, shirt",answer_sentence:"He deliberately spilled sauce and red wine on his shirt."},{answer:"spoedig",part:"adv",sentence:"Frank verwacht dat hij spoedig wordt vrijgelaten.",question:"soon",answer_sentence:"Frank expects to be released soon."},{answer:"aandachtig",part:"adj",sentence:"Het aandachtige publiek was muisstil.",question:"attentive",answer_sentence:"The attentive audience was mouse silent."},{answer:"alstublieft, alsjeblieft, a.u.b.",sentence:"Een ogenblikje alstublieft.<br>Bel me alsjeblieft snel.<br>Zou mevrouw deze dames en heren a.u.b. al binnen willen laten.",question:"please",answer_sentence:"One moment please.<br>Please call me quickly.<br>Would madam please let these ladies and gentlemen in already."},{answer:"peinzen",part:"verb",sentence:"Pas na moeizaam peinzen schoot me een antwoord te binnen.",question:"to ponder",answer_sentence:"Only after laborious pondering did an answer come to mind."},{answer:"diepte",part:"noun, de(f)",sentence:"In de diepte schittert een riviertje.",question:"depth",answer_sentence:"In the depths, a small river sparkles."},{answer:"sluipen",part:"verb",sentence:"Met zijn schoenen in de hand sluipt hij uit de zaal.",question:"to sneak",answer_sentence:"With his shoes in hand, he sneaks out of the room."},{answer:"spotten",part:"verb",sentence:"Hij durfde het niet aan met de man van de belasting te spotten.",question:"to joke, to mock",answer_sentence:"He did not dare to mock the man of the tax."},{answer:"kreunen",part:"verb",sentence:"Hij kreunt van de pijn.",question:"to groan",answer_sentence:"He groans in pain."},{answer:"grinniken",part:"verb",sentence:"Ik moest grinniken om deze vraag.",question:"to chuckle",answer_sentence:"I had to chuckle at this question."},{answer:"troosten",part:"verb",sentence:"Hij kon niets verzinnen om haar te troosten.",question:"to comfort",answer_sentence:"He couldn't think of anything to comfort her."},{answer:"overhemd",part:"noun, het",sentence:"Hij droeg een overhemd zonder boord en zijn broek hing aan bretels.",question:"shirt",answer_sentence:"He wore a shirt with no collar and his pants hung from suspenders."},{answer:"vaart",part:"noun, de",sentence:"Hij minderde vaart, stopte midden op de weg en kwam uit zijn auto.",question:"speed",answer_sentence:"He slowed down, stopped in the middle of the road and got out of his car."},{answer:"fantasie",part:"noun, de(f)",sentence:"In menig opwindend detail overtrof de realiteit zelfs de fantasie.",question:"fantasy",answer_sentence:"In many an exciting detail, reality surpassed even fantasy."},{answer:"wond",part:"noun, de",sentence:"De wond was dicht bij de hartstreek.",question:"wound",answer_sentence:"The wound was close to the heart area."},{answer:"duisternis",part:"noun, de(f)",sentence:"Buiten trad de duisternis in.",question:"darkness",answer_sentence:"Outside, darkness set in."},{answer:"kou",part:"noun, de(f)",sentence:"Vanwege de kou mochten de kinderen tussen de middag niet naar huis.",question:"cold",answer_sentence:"Because of the cold, the children were not allowed to go home at noon."},{answer:"roerloos",part:"adj",sentence:"Ik bleef roerloos zitten.",question:"motionless",answer_sentence:"I remained motionless."},{answer:"afloop",part:"noun, de(m)",sentence:"Na afloop van de toespraak is er gelegenheid om vragen te stellen.",question:"end",answer_sentence:"There will be an opportunity to ask questions after the speech."},{answer:"lui",part:"noun, pl",sentence:"Dat zouden die lui wel gauw merken!",question:"people",answer_sentence:"Those people would soon notice!"},{answer:"hoorn",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij legde de hoorn neer en dacht na.",question:"receiver, horn",answer_sentence:"He put down the handset and thought."},{answer:"vriendschap",part:"noun, de(f)",sentence:"Soms is het moeilijk voor de kinderen om vriendschap te sluiten.",question:"friendship",answer_sentence:"Sometimes it is difficult for the children to make friends."},{answer:"haak",part:"noun, de(m)",sentence:"De jongen heeft de lamp aan de haak gehangen.",question:"hook",answer_sentence:"The boy hung the lamp on the hook."},{answer:"parkeren",part:"verb",sentence:"Hij parkeerde de auto aan de overkant.",question:"to park",answer_sentence:"He parked the car across the street."},{answer:"portier",part:"1) noun, het 2) nou, de(m)",sentence:"1) Hij deed het portier open en zette resoluut een been buiten het wagentje. 2) De portier vraagt me om mijn uitnodiging.",question:"1) door 2) doorkeeper",answer_sentence:"1) He opened the door and resolutely put one leg outside the cart.<br>2) The doorman asks me for my invitation."},{answer:"taxi",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik riep een taxi en ging naar huis.",question:"taxi",answer_sentence:"I called a cab and went home."},{answer:"beven",part:"verb",sentence:"Hij beefde van spanning en onzekerheid.",question:"to tremble",answer_sentence:"He was trembling with excitement and uncertainty."},{answer:"vreugde",part:"noun, de(f)",sentence:"Een intense vreugde laait in haar op.",question:"joy",answer_sentence:"An intense joy flares up within her."},{answer:"uniform",part:"noun, de/het",sentence:"Oorlog was een zaak van mannen in uniform.",question:"uniform",answer_sentence:"War was a business of men in uniform."},{answer:"pols",part:"noun, de(m)",sentence:"Later ziet ze op het horloge aan haar pols dat het acht voor vijf is.",question:"wrist",answer_sentence:"Later, she sees on the watch on her wrist that it is eight to five."},{answer:"rechterhand",part:"noun, de",sentence:"Zij pakte met twee handen mijn rechterhand vast.",question:"right hand",answer_sentence:"She grabbed my right hand with two hands."},{answer:"struik",part:"noun, de(m)",sentence:"Snel sprang ze op en verborg zich achter een paar dorre struiken.",question:"bush",answer_sentence:"Quickly she sprang up and hid behind some barren bushes."},{answer:"eenzaamheid",part:"noun, de(f)",sentence:"De eenzaamheid leek niet te doorbreken.",question:"loneliness",answer_sentence:"The loneliness seemed unbreakable."},{answer:"ruk",part:"noun, de(m)",sentence:"Met een ruk draait hij zijn hoofd af.",question:"jerk",answer_sentence:"With a jerk, he turns his head away."},{answer:"pan",part:"noun, de",sentence:"Haar moeder zette de pannen op het vuur in de keuken.",question:"pan",answer_sentence:"Her mother put the pans on the stove in the kitchen."},{answer:"graf",part:"noun, het",sentence:"Stil en onbewogen staart de vrouw naar het graf.",question:"grave",answer_sentence:"Silently and impassively, the woman stares at the grave."},{answer:"vannacht",part:"adv",sentence:"Waarschijnlijk komt ze vannacht terug.",question:"tonight, last night",answer_sentence:"She will probably come back tonight."},{answer:"wuiven",part:"verb",sentence:"Ik wuifde en ze wuifde terug.",question:"to wave",answer_sentence:"I waved and she waved back."},{answer:"dol",part:"adj",sentence:"Onze dolle spelletjes en wilde tochten lagen haar niet.",question:"crazy",answer_sentence:"Our mad games and wild rides did not suit her."},{answer:"opsteken",part:"verb",sentence:"Ik had een sigaretje opgestoken.",question:"to light up",answer_sentence:"I had lit a cigarette."},{answer:"emotie",part:"noun, de(f)",sentence:"Ik begreep dat ze het met opzet deed om haar emotie niet te verraden.",question:"emotion",answer_sentence:"I understood that she did it on purpose so as not to betray her emotion."},{answer:"slingeren",part:"verb",sentence:"De vrouw slingert hem voor mijn neus heen en weer.",question:"to swing",answer_sentence:"The woman swings it back and forth in front of me."},{answer:"hartelijk",part:"adj",sentence:"Ze was een lieve hartelijke vrouw en ze deed veel voor ons allemaal.",question:"warm",answer_sentence:"She was a sweet hearted woman and she did a lot for all of us."},{answer:"klappen",part:"verb",sentence:"Mensen om hem heen klapten braaf.",question:"to clap",answer_sentence:"People around him clapped bravely."},{answer:"laars",part:"noun, de",sentence:"Hij maakte laarzen en sandalen.",question:"boot",answer_sentence:"He made boots and sandals."},{answer:"elleboog",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij plantte zijn elleboog op zijn dij en liet zijn hoofd op zijn gebalde vuist rusten.",question:"elbow",answer_sentence:"He planted his elbow on his thigh and rested his head on his clenched fist."},{answer:"vlam",part:"noun, de",sentence:"Hij blies de vlam uit.",question:"flame",answer_sentence:"He blew out the flame."},{answer:"gemeen",part:"adj",sentence:"Niemand begreep waarom de studente zoveel gemene mails naar haar familieleden stuurde.<br><b>gemeen hebben</b>: Zij hadden niets met mij gemeen.",question:"mean",answer_sentence:"No one understood why the student sent so many mean emails to her family members.<br><b>in common</b>: They had nothing in common with me."},{answer:"sissen",part:"verb",sentence:"'Stil,' siste ze zacht.",question:"to hiss",answer_sentence:"Quiet,' she hissed softly."},{answer:"verwarring",part:"noun, de(f)",sentence:"De aanblik had hem in verwarring gebracht.",question:"confusion",answer_sentence:"The sight had confused him."},{answer:"zojuist",part:"adv",sentence:"Ze is zojuist uit de trein gestapt.",question:"just (now)",answer_sentence:"She just got off the train."},{answer:"vanmorgen",part:"adv",sentence:"Hij belde me vanmorgen op.",question:"this morning",answer_sentence:"He called me this morning."},{answer:"pet",part:"noun, de",sentence:"Hij legt zijn pet en handschoenen op het bureau en gaat zitten.",question:"cap, hat",answer_sentence:"He puts his cap and gloves on the desk and sits down."},{answer:"praatje",part:"noun, het",sentence:"Mijn vrouw maakt een praatje met een oude man in een boot.",question:"talk, chat",answer_sentence:"My wife makes small talk with an old man in a boat."},{answer:"zwellen",part:"verb",sentence:"De oogleden waren gezwollen en droog.",question:"to swell",answer_sentence:"The eyelids were swollen and dry."},{answer:"ongeduldig",part:"adj",sentence:"Bij de halte staat een rij ongeduldige passagiers op een verlate buschauffeur te wachten.",question:"impatient",answer_sentence:"At the stop, a line of impatient passengers waits for a delayed bus driver."},{answer:"turen",part:"verb",sentence:"Weber tuurde naar de rook van zijn sigaar.",question:"to stare",answer_sentence:"Weber peered at the smoke from his cigar."},{answer:"geslacht",part:"noun, het",sentence:"De leden van het vrouwelijke geslacht waren ernstig ondervertegenwoordigd.",question:"sex",answer_sentence:"Members of the female gender were severely underrepresented."},{answer:"zoenen",part:"verb",sentence:"Hij sloeg gulzig zijn armen om haar heen en zoende haar in haar hals.",question:"to kiss",answer_sentence:"He greedily wrapped his arms around her and kissed her on the neck."},{answer:"boterham",part:"noun, de",sentence:"Brenda belegde verse witte boterhammen met een dikke laag roomboter en brokken pat\xe9.",question:"sandwich",answer_sentence:"Brenda spread fresh white bread with a thick layer of butter and chunks of p\xe2t\xe9."},{answer:"doch",part:"conj",sentence:"Het was nog warm buiten, doch uit de rivier waaide een verfrissende wind.",question:"but",answer_sentence:"It was still warm outside, yet from the river blew a refreshing breeze."},{answer:"blozen",part:"verb",sentence:"De vraag deed haar blozen.",question:"to blush",answer_sentence:"The question made her blush."},{answer:"bidden",part:"verb",sentence:"Ik herinner me plotseling dat ik als jongetje altijd naar de wc moest als ik zat te bidden.",question:"to pray",answer_sentence:"I suddenly remember that as a boy I always had to go to the bathroom when I was praying."},{answer:"wonderlijk",part:"adj",sentence:"De moeder had haar zondagse blouse aan en een wonderlijke chique hoed op.",question:"wonderful",answer_sentence:"The mother had on her Sunday blouse and a wonderfully chic hat."},{answer:"lift",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij liep naar de lift.",question:"lift",answer_sentence:"He walked to the elevator."},{answer:"betreden",part:"verb",sentence:"Een derde gast betrad de eetzaal.",question:"to enter",answer_sentence:"A third guest entered the dining room."},{answer:"drogen",part:"verb",sentence:"Ik zag hoe de vrouw haar tranen droogde.",question:"to dry",answer_sentence:"I watched the woman dry her tears."},{answer:"teleurstellen",part:"verb",sentence:"Hoe kan je nu teleurgesteld zijn?",question:"to disappoint",answer_sentence:"How can you be disappointed?"},{answer:"arriveren",part:"verb",sentence:"Vervolgens duurde het nog een tijd voor de taxi eindelijk arriveerde.",question:"to arrive",answer_sentence:"Then it took some time before the cab finally arrived."},{answer:"zilveren",part:"adj",sentence:"Om haar linker pols droeg ze een zilveren armband.",question:"silver",answer_sentence:"On her left wrist she wore a silver bracelet."},{answer:"scheren",part:"verb",sentence:"ledere morgen scheer ik opnieuw de stoppels van mijn gezicht.",question:"to shave",answer_sentence:"Every morning I shave the stubble off my face again."},{answer:"brullen",part:"verb",sentence:"We hoorden haar een of ander liedje brullen.",question:"to roar",answer_sentence:"We heard her roar some song."},{answer:"vochtig",part:"adj",sentence:"De vochtige kleding wordt in een trommel gedaan.",question:"moist",answer_sentence:"The damp clothing is put in a drum."},{answer:"opkijken",part:"verb",sentence:"Net als ik wou opkijken, gaf ze me een stomp.",question:"to look up",answer_sentence:"Just as I wanted to look up, she gave me a punch."},{answer:"dwalen",part:"verb",sentence:"De volgende dag dwaalden we samen door ons beider geboortestad.",question:"to wander",answer_sentence:"The next day we wandered together through both of our hometowns."},{answer:"gloeien",part:"verb",sentence:"Ze leken door de stralen van de zon te gloeien.",question:"to glow",answer_sentence:"They seemed to glow from the rays of the sun."},{answer:"smijten",part:"verb",sentence:"Hij smijt de peer tegen de muur.",question:"to throw, to fling",answer_sentence:"He throws the pear against the wall."},{answer:"bescheiden",part:"adj",sentence:"Ik heb ervaren dat werkelijk geleerde mensen uiterst bescheiden zijn.",question:"modest",answer_sentence:"I have found that truly learned people are extremely humble."},{answer:"weglopen",part:"verb",sentence:"Als ik dienst gehad had was dat meisje niet weggelopen.",question:"to walk away, to run away",answer_sentence:"If I had been on duty that girl would not have run away."},{answer:"roos",part:"noun, de",sentence:"Ze nam er drie rode rozen uit.",question:"rose",answer_sentence:"She took out three red roses."},{answer:"bemoeien, (zich)",part:"verb",sentence:"Waar bemoeide hij zich eigenlijk wel mee?",question:"to interfere",answer_sentence:"What was he actually interfering with?"},{answer:"schoot",part:"noun, de(m)",sentence:"Dan had je ook niet met je handen in je schoot kunnen gaan zitten.",question:"lap",answer_sentence:"Then you could not have sat down with your hands in your lap either."},{answer:"zeuren",part:"verb",sentence:"Daarom begon hij te zeuren over de brug.",question:"to whine, to nag",answer_sentence:"That's why he started whining about the bridge."},{answer:"snuiven",part:"verb",sentence:"Hij snoof aan me maar ik had niets gedronken.",question:"to sniff",answer_sentence:"He sniffed me but I hadn't drunk anything."},{answer:"overvallen",part:"verb",sentence:"Het gevoel overviel hem nu hij op zijn vaste plaats aan de tafel ging zitten.",question:"to surprise, to overtake",answer_sentence:"The feeling overtook him now that he was sitting in his regular spot at the table."},{answer:"langzamerhand",part:"adv",sentence:"Het werd zo langzamerhand tijd om tot actie over te gaan.",question:"gradually",answer_sentence:"It was about time to take action."},{answer:"schedel",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik staar naar de ouderling die met een witte zakdoek zijn schedel droog wrijft.",question:"skull",answer_sentence:"I stare at the elder rubbing his skull dry with a white handkerchief."},{answer:"deuropening",part:"noun, de(f)",sentence:"Ik bleef een paar minuten in de deuropening staan.",question:"doorway",answer_sentence:"I remained in the doorway for a few minutes."},{answer:"onderdrukken",part:"verb",sentence:"Ik onderdrukte de neiging om een vurige rede te houden.",question:"to suppress",answer_sentence:"I suppressed the urge to make a fiery speech."},{answer:"likken",part:"verb",sentence:"Hij likte met zijn tong langs zijn droge lippen.",question:"to lick",answer_sentence:"He licked his tongue along his dry lips."},{answer:"afwezig",part:"adj",sentence:"Soms bleef ze twee weken afwezig.",question:"absent",answer_sentence:"Sometimes she would stay absent for two weeks."},{answer:"krul",part:"noun, de",sentence:"Fleur herkent de jongen met de rossige krullen uit de bioscoop.",question:"curl",answer_sentence:"Fleur recognizes the boy with the reddish curls from the movie theater."},{answer:"giechelen",part:"verb",sentence:"Ze giechelde als een van de schoolmeisjes in de autobus.",question:"to giggle",answer_sentence:"She giggled like one of the schoolgirls on the bus."},{answer:"dekken",part:"verb",sentence:"De verzekering dekt de schade.<br><b>de tafel dekken</b>: Ik dekte de tafel en hij kwam bij ons zitten toen we gingen eten.",question:"to cover",answer_sentence:"The insurance will cover the damage.<br><b>to set the table</b>: I set the table and he joined us when we ate."},{answer:"kont",part:"noun, de",sentence:"De blondine rechtte haar schouders en draaide met haar kont.",question:"bottom",answer_sentence:"The blonde straightened her shoulders and twisted her butt."},{answer:"verbeelding",part:"noun, de(f)",sentence:"Er zou weinig aan de verbeelding worden overgelaten.",question:"imagination",answer_sentence:"Little would be left to the imagination."},{answer:"versleten",part:"adj",sentence:"Op de versleten handdoek lag haar zonnebril.",question:"worn",answer_sentence:"On the worn towel were her sunglasses."},{answer:"grootmoeder",part:"noun, de(f)",sentence:"Ik kreeg dat geld van mijn grootmoeder.",question:"grondmother",answer_sentence:"I got that money from my grandmother."},{answer:"ontroeren",part:"verb",sentence:"Deze woorden zouden haar pas later ontroeren.",question:"to move",answer_sentence:"These words would not move her until later."},{answer:"amuseren, (zich)",part:"verb",sentence:"Mijn vrouw scheen zich kostelijk te amuseren.",question:"to amuse",answer_sentence:"My wife seemed to be having a great time."},{answer:"bek",part:"noun, de(m)",sentence:"De bek ging wijd open maar sloot direct daarna weer.",question:"mouth",answer_sentence:"The mouth opened wide but closed again immediately after."},{answer:"schaamte",part:"noun, de(f)",sentence:"Ik kon wel in de grond kruipen van schaamte.",question:"shame",answer_sentence:"I could crawl into the ground in shame."},{answer:"portret",part:"noun, het",sentence:"Misschien gaat hij mijn portret wel schilderen.",question:"portrait",answer_sentence:"Maybe he will paint my portrait."},{answer:"aardappel",part:"noun, de(m)",sentence:"Soms aten we alleen aardappelen.",question:"potato",answer_sentence:"Sometimes we ate only potatoes."},{answer:"plas",part:"noun, de(m)",sentence:"Buiten rijdt een auto door de plassen.",question:"puddle",answer_sentence:"Outside, a car drives through the puddles."},{answer:"ruw",part:"adj",sentence:"Als kind hield hij al van ruwe spelletjes.",question:"rough",answer_sentence:"As a child, he loved rough games."},{answer:"spoelen",part:"verb",sentence:"Soms spoelen de golven over mijn schoenen.",question:"to wash",answer_sentence:"Sometimes the waves wash over my shoes."},{answer:"hel",part:"noun, de",sentence:"Het was als een tafereel uit de hel.",question:"hell",answer_sentence:"It was like a scene from hell."},{answer:"haasten, (zich)",part:"verb",sentence:"Het verkeer haastte zich langs ons.",question:"to hurry",answer_sentence:"Traffic rushed past us."},{answer:"lichten",part:"verb",sentence:"Bep deed de deur open en hij lichtte zijn hoed.",question:"to lift",answer_sentence:"Bep opened the door and he lifted his hat."},{answer:"begrafenis",part:"noun, de(f)",sentence:"Enige weken na de begrafenis ging ik er heen en zocht een steen uit.",question:"funeral",answer_sentence:"A few weeks after the funeral, I went there and picked out a stone."},{answer:"engel",part:"noun, de(m)",sentence:"De engel draait zich om en zweeft de kleedkamer in.",question:"angel",answer_sentence:"The angel turns around and floats into the locker room."},{answer:"irriteren",part:"verb",sentence:"De stemmen die mij ergeren en irriteren kan ik meteen tot zwijgen brengen.",question:"to irritate",answer_sentence:"The voices that annoy and irritate me I can immediately silence."},{answer:"onrustig",part:"adj",sentence:"Ze sloot haar ogen en sliep onrustig in.",question:"restless",answer_sentence:"She closed her eyes and slept restlessly."},{answer:"huiskamer",part:"noun, de",sentence:"De huiskamer was groter en de keuken was apart ernaast.",question:"living room",answer_sentence:"The living room was larger and the kitchen was separate from it."},{answer:"sok",part:"noun, de",sentence:"Hij ging zitten en trok zijn schoenen en sokken uit.",question:"sock",answer_sentence:"He sat down and took off his shoes and socks."},{answer:"verrassing",part:"noun, de(f)",sentence:"Haar antwoord kwam wel als een verrassing.",question:"surprise",answer_sentence:"Her answer did come as a surprise."},{answer:"uitgeput",part:"adj",sentence:"Ik voelde me misselijk en uitgeput.",question:"exhausted",answer_sentence:"I felt nauseous and exhausted."},{answer:"groeten",part:"verb",sentence:"Zij groette mij met de grootste achting.",question:"to greet",answer_sentence:"She greeted me with the utmost regard."},{answer:"rinkelen",part:"verb",sentence:"In het huisje rinkelde de telefoon.",question:"to ring",answer_sentence:"Inside the cottage, the phone was ringing."},{answer:"struikelen",part:"verb",sentence:"Bij het eerste warenhuis struikelt mijn vader over een plank die op het pad ligt.",question:"to stumble",answer_sentence:"At the first department store, my father trips over a plank lying on the path."},{answer:"bewondering",part:"noun, de(f)",sentence:"Ze kijkt me diep in de ogen met een blik vol bewondering en liefde.",question:"admiration",answer_sentence:"She looks deep into my eyes with a look full of admiration and love."},{answer:"ontwijken",part:"verb",sentence:"Dani\xebl stond naast haar moeder en ontweek haar blik.",question:"to avoid",answer_sentence:"Daniel stood next to her mother and avoided her gaze."},{answer:"prikken",part:"verb",sentence:"De stekels van een kastanje prikten in mijn nek.",question:"to prick",answer_sentence:"The spines of a chestnut pricked my neck."},{answer:"wanhoop",part:"noun, de",sentence:"Op maandagavond was hij de wanhoop ten prooi.",question:"despair",answer_sentence:"On Monday night, he was prey to despair."},{answer:"lusten",part:"verb",sentence:"Ik zou wel een glas wijn lusten.",question:"to like",answer_sentence:"I would love a glass of wine."},{answer:"zonlicht",part:"noun, het",sentence:"Het zonlicht door de overkapping zette alles in een roze gloed.",question:"sunlight",answer_sentence:"The sunlight through the canopy put everything in a pink glow."},{answer:"hak",part:"noun, de",sentence:"Schoenen met hakken worden uit de productie genomen.",question:"heel",answer_sentence:"Shoes with heels are taken out of production."},{answer:"ontwaken",part:"verb",sentence:"Toen ik ontwaakte zag ik dat het pas half acht was.",question:"to wake up",answer_sentence:"When I awoke I saw that it was only 7:30."},{answer:"wijf",part:"noun, het",sentence:"Die vrouw is geen dame, maar een wijf, een viswijf.",question:"woman, broad",answer_sentence:"That woman is not a lady, but a female, a fishwife."},{answer:"bladeren",part:"verb",sentence:"Hij heeft een fotoalbum op zijn schoot waar hij in bladert.",question:"to glance through",answer_sentence:"He has a photo album on his lap that he is leafing through."},{answer:"halfuur",part:"noun, het",sentence:"Ik zit hier al een goed halfuur en al die tijd heeft ze gedanst.",question:"half (an) hour",answer_sentence:"I've been sitting here for a good half hour and all that time she has been dancing."},{answer:"kaars",part:"noun, de",sentence:"Bij elke kaars maakt hij een diepe bulging en blaast ze uit.",question:"candle",answer_sentence:"With each candle, he makes a deep bulge and blows them out."},{answer:"opluchting",part:"noun, de(f)",sentence:"Tot mijn opluchting waren we nu blijkbaar voorbij de gevaarlijke klippen.",question:"relief",answer_sentence:"To my relief, we were now apparently past the dangerous cliffs."},{answer:"zolder",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik heb een kamertje op zolder.",question:"loft",answer_sentence:"I have a little room in the attic."},{answer:"verdomd",part:"adj",sentence:"Wat verdomde leuk dat je er weer bent!",question:"damn(ed)",answer_sentence:"How darn nice that you're back!"},{answer:"loslaten",part:"verb",sentence:"Geen van beiden wilden we loslaten.",question:"to let go, to release",answer_sentence:"Neither of us wanted to let go."},{answer:"begroeten",part:"verb",sentence:"Ik stond onmiddellijk op van mijn stoel en begroette hem eerbiedig.",question:"to greet",answer_sentence:"I immediately rose from my chair and greeted him respectfully."},{answer:"piepen",part:"verb",sentence:"De deur piepte een beetje.",question:"to squeak",answer_sentence:"The door squeaked a little."},{answer:"sigaar",part:"noun, de",sentence:"Hij haalde zijn lucifers uit zijn zak en stak zijn sigaar aan.",question:"cigar",answer_sentence:"He pulled his matches from his pocket and lit his cigar."},{answer:"kraan",part:"noun, de",sentence:"In de keuken draai ik de kraan wijdopen.",question:"tap, crane",answer_sentence:"In the kitchen, I turn the faucet wide."},{answer:"verheffen, (zich)",part:"verb",sentence:"Een rotswand verhief zich op enige afstand.",question:"to rise",answer_sentence:"A rock wall loomed some distance away."},{answer:"venster",part:"noun, het",sentence:"Ik begrijp waarom de huizen hier zulke kleine vensters hebben.",question:"window",answer_sentence:"I understand why the houses here have such small windows."},{answer:"lap",part:"noun, de(m)",sentence:"Voor de ruiten hingen vieze lappen.",question:"rag",answer_sentence:"Dirty rags hung in front of the windows."},{answer:"voetstap",part:"noun, de(m)",sentence:"Eindelijk horen we voetstappen naderen.",question:"footstep",answer_sentence:"Finally we hear footsteps approaching."},{answer:"uitsteken",part:"verb",sentence:"a) Ze stelde hem voor aan de blonde atleet die de hand uitstak.<br>b) Ze kon de bovenzijde van de mast zien uitsteken boven de hoge oever.",question:"a) to hold out b) to stick/stand out",answer_sentence:"a) She introduced him to the blond athlete who held out the hand.<br>b) She could see the top of the mast sticking out above the high bank."},{answer:"driftig",part:"adj",sentence:"Het is een uitermate driftige man.",question:"angry, short-tempered",answer_sentence:"It is an extremely adrift man."},{answer:"hoer",part:"noun, de(f)",sentence:"Dit was de buurt van dronkenlappen, matrozen en hoeren.",question:"whore",answer_sentence:"This was the neighborhood of drunks, sailors and whores."},{answer:"verbijsteren",part:"verb",sentence:"Wat die mensen mij allemaal toevertrouwen, verbijstert me soms.",question:"to bewilder",answer_sentence:"What all these people confide in me sometimes baffles me."},{answer:"eigenaardig",part:"adj",sentence:"Wel merkte ik een eigenaardige lucht op.",question:"peculiar",answer_sentence:"However, I did notice a peculiar smell."},{answer:"douche",part:"noun, de",sentence:"De volgende morgen stond ik zingend onder de douche.",question:"shower",answer_sentence:"The next morning I was in the shower singing."},{answer:"spier",part:"noun, de",sentence:"Ze boog nog verder naar voren en spande haar spieren maar ze kwam niet omhoog.",question:"muscle",answer_sentence:"She bent forward even further and tensed her muscles but she didn't come up."},{answer:"opbellen",part:"verb",sentence:"Ze zou opbellen en vertellen wat er was gebeurd.",question:"to call (up)",answer_sentence:"She would call and tell what had happened."},{answer:"handdoek",part:"noun, de(m)",sentence:"Colette keek hem met de handdoek in de hand beduusd na.",question:"towel",answer_sentence:"Colette looked at him, towel in hand, perplexed."},{answer:"gevel",part:"noun, de(m)",sentence:"De ramen tekenden zich als oranje vakken af tegen de zwarte gevels.",question:"fa\xe7ade",answer_sentence:"The windows drew in as orange squares against the black facades."},{answer:"schelden",part:"verb",sentence:"Ik was kwaad op mijzelf omdat ik tegen die arme jongen had staan schelden.",question:"to curse",answer_sentence:"I was angry with myself for standing up to the poor guy."},{answer:"bot",part:"noun, het",sentence:"Al zijn botten deden hem zeer.",question:"bone",answer_sentence:"All his bones were hurting him."},{answer:"straal",part:"noun, de",sentence:"Met die herinnering brak opeens een heldere straal zonlicht door de wolken.",question:"beam",answer_sentence:"With that memory, a bright beam of sunlight suddenly broke through the clouds."},{answer:"emmer",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik kwam terug met een pot thee en een emmer water.",question:"bucket",answer_sentence:"I came back with a pot of tea and a bucket of water."},{answer:"snor",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij had lang haar en een dunne snor.",question:"moustache",answer_sentence:"He had long hair and a thin mustache."},{answer:"grauw",part:"adj",sentence:"Ik zie grauwe mannetjes automatische bewegingen maken.",question:"grey",answer_sentence:"I see gray-haired males making automatic movements."},{answer:"vluchtig",part:"adj",sentence:"Hij bracht een vluchtig bezoek aan zijn ouders.",question:"brief, quick",answer_sentence:"He paid a fleeting visit to his parents."},{answer:"persen",part:"verb",sentence:"Het hout kraakte toen hij zijn achterwerk tussen de leuningen perste.",question:"to press",answer_sentence:"The wood creaked as he squeezed his butt between the railings."},{answer:"plechtig",part:"adj",sentence:"In een plechtig stilzwijgen reden ze naar haar huis.",question:"solemn",answer_sentence:"In solemn silence they drove to her house."},{answer:"mand",part:"noun, de",sentence:"In iedere mand zit eten genoeg om met een groot gezin de kerstdagen door te komen.",question:"basket",answer_sentence:"There is enough food in each basket to get a large family through Christmas."},{answer:"meegaan",part:"verb",sentence:"Toch was hij met hem meegegaan.",question:"to go (along) with",answer_sentence:"Yet he had gone with him."},{answer:"ontgaan",part:"verb",sentence:"Niets in huis ontging haar.",question:"to escape",answer_sentence:"Nothing in the house eluded her."},{answer:"intens",part:"adj",sentence:"Hij pakte het speelgoed aan met een blik van intense blijdschap.",question:"intense",answer_sentence:"He accepted the toy with a look of intense joy."},{answer:"vergeven",part:"verb",sentence:"Zou je mij kunnen vergeven?",question:"to forgive",answer_sentence:"Could you forgive me?"},{answer:"tamelijk",part:"adv",sentence:"Links lag een tamelijk groot huis.",question:"rather",answer_sentence:"On the left was a rather large house."},{answer:"troost",part:"noun, de(m)",sentence:"Dit werk schenkt mij troost.",question:"comfort",answer_sentence:"This work gives me comfort."},{answer:"baard",part:"noun, de(m)",sentence:"Tegenover hem zat een forse man met een reusachtige zwarte baard.",question:"beard",answer_sentence:"Across from him sat a burly man with a giant black beard."},{answer:"poetsen",part:"verb",sentence:"Ik begon mijn tanden te poetsen.",question:"to clean",answer_sentence:"I began to brush my teeth."},{answer:"verbreken",part:"verb",sentence:"Na deze woorden verbrak hij de verbinding.",question:"to break up/off",answer_sentence:"After these words, he broke the connection."},{answer:"wringen",part:"verb",sentence:"Hij wrong zich door een gat in de planken in het souterrain.",question:"to worm",answer_sentence:"He wriggled through a hole in the shelves in the basement."},{answer:"tapijt",part:"noun, het",sentence:"Ze gaat op het tapijt aan de andere kant van de deur zitten.",question:"carpet",answer_sentence:"She sits down on the carpet on the other side of the door."},{answer:"zenuw",part:"noun, de",sentence:"Ik heb geen oog dichtgedaan van de zenuwen.",question:"nerve",answer_sentence:"I didn't sleep a wink from the nerves."},{answer:"geheimzinnig",part:"adj",sentence:"De maan liet een geheimzinnig licht schijnen over de rotsen.",question:"mysterious",answer_sentence:"The moon was shining a mysterious light over the rocks."},{answer:"volmaakt",part:"adj",sentence:"Ze zegt dat ze hier pas volmaakt gelukkig is.",question:"perfect",answer_sentence:"She says she is only perfectly happy here."},{answer:"koek, koekje",part:"noun, de(m)/het",sentence:"Ze doopte haar koek in haar kop koffie.<br>Toen hebben we in haar keuken koekjes gebakken.",question:"biscuit",answer_sentence:"She dipped her cookie in her cup of coffee.<br>Then we baked cookies in her kitchen."},{answer:"schuur",part:"noun, de",sentence:"Achter het pand lag een weiland waarop een schuur stond.",question:"barn, shed",answer_sentence:"Behind the property was a pasture on which a barn stood."},{answer:"nietwaar",part:"interj",sentence:"Men kan de tijd niet terugzetten, nietwaar?",question:"is(n't) it",answer_sentence:"One cannot turn back time, can one?"},{answer:"spijten",part:"verb",sentence:"Het spijt me dat ik dat van daarnet allemaal tegen je gezegd heb.",question:"to regret",answer_sentence:"I'm sorry I said all that to you from just now."},{answer:"vrijen",part:"verb",sentence:"In een kuil ligt een koppeltje te vrijen.",question:"to make love",answer_sentence:"In a pit, a couple is making love."},{answer:"horizon",part:"noun, de(m)",sentence:"Om precies negen uur is het laatste restje van de zon achter de horizon weggezakt.",question:"horizon",answer_sentence:"At exactly nine o'clock, the last vestige of the sun sank behind the horizon."},{answer:"daarnet",part:"adv",sentence:"De postbode heeft ons daarnet nog gezien.",question:"just (now)",answer_sentence:"The letter carrier saw us just now."},{answer:"hok",part:"noun, het",sentence:"Hij leunde tegen het hok.",question:"shed",answer_sentence:"He leaned against the loft."},{answer:"meubel",part:"noun, het",sentence:"Op enkele goedkope meubelen na was het vertrek bij na leeg.",question:"piece of furniture",answer_sentence:"Except for some cheap furniture, the room was almost empty."},{answer:"erachter",part:"adv",sentence:"Ze staarden naar het fabriekje en naar de weilanden erachter.",question:"behind (it, them)",answer_sentence:"They stared at the little factory and at the meadows behind it."},{answer:"knopen",part:"verb",sentence:"De jongeman kon zijn das niet knopen.",question:"to knot, to tie",answer_sentence:"The young man could not knot his tie."},{answer:"druipen",part:"verb",sentence:"Het water droop glinsterend van de muur.",question:"to drip",answer_sentence:"The water dripped glisteningly from the wall."},{answer:"stiekem",part:"adj",sentence:"Hij maakt geen stiekeme afspraakjes meer met zijn secretaresse.",question:"secret",answer_sentence:"He no longer makes sneaky dates with his secretary."},{answer:"spannen, (zich)",part:"verb",sentence:"Ik voel hoe zijn spieren zich spannen bij iedere voorzichtige stap.",question:"to tense, to tighten",answer_sentence:"I feel how his muscles tighten with each tentative step."},{answer:"soep",part:"noun, de",sentence:"Hij houdt zijn neus boven de pan soep.",question:"soup",answer_sentence:"He holds his nose above the pan of soup."},{answer:"geduldig",part:"adj",sentence:"Het was een vriendelijke en geduldige jongen.",question:"patient",answer_sentence:"He was a kind and patient boy."},{answer:"zweten",part:"verb",sentence:"In een rubber jas ga je zweten.",question:"to sweat",answer_sentence:"In a rubber jacket, you're going to sweat."},{answer:"staal",part:"noun, het",sentence:"Op een kostbare bank van leer en staal zit hij een weinig onderuitgezakt.",question:"steel",answer_sentence:"On an expensive couch of leather and steel, he sits a little lower."},{answer:"geleiden",part:"verb",sentence:"De engelen geleiden haar naar het paradijs.",question:"to guide, to lead",answer_sentence:"The angels lead her to paradise."},{answer:"ongerust",part:"adj",sentence:"Een ongeruste man zou de vermissing van zijn vrouw onmiddellijk aangeven.",question:"anxious",answer_sentence:"A worried husband would immediately report his wife's missing."},{answer:"uitstrekken",part:"verb",sentence:"Onder het gesteven beddengoed zal ze haar armen naar hem uitstrekken.",question:"to reach out",answer_sentence:"Under the starched bedding, she will extend her arms to him."},{answer:"balkon",part:"noun, het",sentence:"Op de eerste verdieping hadden ze rond het huis een balkon met een balustrade getimmerd.",question:"balcony",answer_sentence:"On the second floor, they had built a balcony with a balustrade around the house."},{answer:"nest",part:"noun, het",sentence:"Het vogeltje schrok zo dat hij meteen het nest verliet.",question:"nest",answer_sentence:"The little bird was so startled that it immediately left the nest."},{answer:"wagen, (zich)",part:"verb",sentence:"Ik waag me niet ver omdat ik bang ben te verdwalen.",question:"to risk",answer_sentence:"I don't venture far because I'm afraid of getting lost."},{answer:"kier",part:"noun, de",sentence:"Zachtjes opent ze het raam op een kier.",question:"crack",answer_sentence:"Gently, she opens the window ajar."},{answer:"linkerhand",part:"noun, de",sentence:"Mijn linkerhand tastte naar de schakelaar en haalde hem over.",question:"left hand",answer_sentence:"My left hand groped for the switch and pulled it."},{answer:"wal",part:"noun, de(m)",sentence:"Vroeger werden vrachtschepen over de Maas gesleept door een rijtje mannen op de wal.<br><b>voet aan wal zetten</b>: We gaan voet aan wal zetten.",question:"quay",answer_sentence:"In the old days, cargo ships were towed across the Meuse River by a line of men on the shore.<br><b>setting foot ashore</b>: We are going to set foot on the shore."},{answer:"grommen",part:"verb",sentence:"Hij begon te grommen en te snuiven als een echt wild zwijn.",question:"to growl",answer_sentence:"He began to growl and snort like a real wild boar."},{answer:"onverschillig",part:"adj",sentence:"De onverschillige kerel doet zijn werk niet goed.",question:"indifferent",answer_sentence:"The indifferent guy is not doing his job properly."},{answer:"drempel",part:"noun, de(m)",sentence:"De vrouw wachtte op de drempel van haar woning de familie en gasten af.",question:"threshold, doorstep",answer_sentence:"The woman waited on the threshold of her home for family and guests to arrive."},{answer:"smeren",part:"verb",sentence:"Hij zit met blote voeten aan tafel een boterham te smeren.",question:"to spread, to butter",answer_sentence:"He sits barefoot at the table making a sandwich."},{answer:"omhelzen",part:"verb",sentence:"Zonder iets te zeggen omhelsde ik haar en drukte mijn gezicht in haar hals.",question:"to embrace",answer_sentence:"Without saying anything, I hugged her and pressed my face into her neck."},{answer:"kaak",part:"noun, de",sentence:"Hij perste zijn kaken op elkaar en hinkte naar beneden.",question:"jaw",answer_sentence:"He squeezed his jaws together and hobbled down."},{answer:"ketting",part:"noun, de",sentence:"Ze had een prachtige rode jurk aan en een gouden ketting om.",question:"chain",answer_sentence:"She had on a beautiful red dress and a gold chain."},{answer:"onttrekken, (zich)",part:"verb",sentence:"Al een poosje is ze zich vaag bewust van een aanwezigheid die zich aan haar waarneming onttrekt.",question:"to withdraw",answer_sentence:"For some time, she has been vaguely aware of a presence that eludes her perception."},{answer:"overheen",part:"adv",sentence:"Hij nam zijn boek op en staarde er overheen.",question:"across, over",answer_sentence:"He picked up his book and stared over it."},{answer:"minnaar",part:"noun, de(m)",sentence:"Ze herinnert zich de ogen van haar minnaars.",question:"lover",answer_sentence:"She remembers the eyes of her lovers."},{answer:"onvermijdelijk",part:"adj",sentence:"Dat leidt weer tot de onvermijdelijke vraag wat er dan wel is gebeurd.",question:"inevitable",answer_sentence:"This in turn leads to the inevitable question of what did happen."},{answer:"verheugen, (zich)",part:"verb",sentence:"Ik verheugde me verschrikkelijk op het etentje.",question:"to be happy",answer_sentence:"I was terribly looking forward to the dinner."},{answer:"nieuwsgierigheid",part:"noun, de(f)",sentence:"Mijn ergernis maakte enigszins plaats voor nieuwsgierigheid.",question:"curiosity",answer_sentence:"My annoyance gave way somewhat to curiosity."},{answer:"oneindig",part:"adj",sentence:"Hij zag het met een gevoel van oneindige opluchting.",question:"infinite",answer_sentence:"He watched it with a sense of infinite relief."},{answer:"genot",part:"noun, het",sentence:"Het werkelijk genot moest nog beginnen.",question:"delight",answer_sentence:"The real pleasure had yet to begin."},{answer:"treurig",part:"adj",sentence:"Waarom moeten treurige mensen altijd getroost worden?",question:"sad",answer_sentence:"Why do sad people always need to be comforted?"},{answer:"knielen",part:"verb",sentence:"Hij knielde voor haar om haar schaatsen te controleren.",question:"to kneel",answer_sentence:"He knelt in front of her to check her skates."},{answer:"voorbijgaan",part:"verb",sentence:"Het ogenblik was voorbijgegaan en toen had zij weer gezwegen.",question:"to pass",answer_sentence:"The moment had passed and then she had been silent again."},{answer:"sc\xe8ne",part:"noun, de",sentence:"De sc\xe8nes zijn voorzien van duidelijke ondertitels die ook zonder bril te lezen zijn.",question:"scene",answer_sentence:"The scenes have clear subtitles that can be read even without glasses."},{answer:"verdiepen, (zich)",part:"verb",sentence:"Ze verdiepte zich weer in de krant.",question:"to go into, to be caught up in",answer_sentence:"She immersed herself in the newspaper again."},{answer:"plagen",part:"verb",sentence:"Berber plaagde hem met zijn overslaande stem.",question:"to tease",answer_sentence:"Berber teased him with his skipping voice."},{answer:"gretig",part:"adj",sentence:"Hij toonde zich een gretige leerling.",question:"eager",answer_sentence:"He showed himself to be an eager learner."},{answer:"mat",part:"noun, de",sentence:"We lieten onze schoenen achter op de mat.",question:"mat",answer_sentence:"We left our shoes on the mat."},{answer:"vingertop",part:"noun, de(m)",sentence:"Onze vingertoppen raakten elkaar en ik zag haar hand en haar arm trillen.",question:"fingertip",answer_sentence:"Our fingertips touched and I saw her hand and her arm tremble."},{answer:"afschuwelijk",part:"adj",sentence:"Het opruimen van andersmans troep vind ik echt afschuwelijk werk.",question:"horrible",answer_sentence:"Cleaning up other people's junk is really horrible work for me."},{answer:"wankelen",part:"verb",sentence:"Hij wankelde naar de bank en viel terstond in slaap.",question:"to stagger",answer_sentence:"He staggered to the couch and promptly fell asleep."},{answer:"dof",part:"adj",sentence:"Zij staarde met doffe ogen naar de muur.",question:"dull",answer_sentence:"She stared at the wall with dull eyes."},{answer:"krijsen",part:"verb",sentence:"Ze gilt en ze krijst dat het door het hele huis te horen is.",question:"to shriek, to scream",answer_sentence:"She screams and she squawks that it can be heard throughout the house."},{answer:"snikken",part:"verb",sentence:"Zij sloeg haar handen voor de ogen en snikte.",question:"to sob",answer_sentence:"She clasped her hands in front of her eyes and sobbed."},{answer:"erom",part:"adv",sentence:"Het cadeau was verpakt met een strik erom.",question:"around it",answer_sentence:"The gift was wrapped with a bow on it."},{answer:"blinken",part:"verb",sentence:"Hun huiden blonken als zilver.",question:"to shine",answer_sentence:"Their skins shone like silver."},{answer:"wenken",part:"verb",sentence:"Hij wenkt dat ze mee moet gaan en reikt haar zijn verrekijker over.",question:"to beckon",answer_sentence:"He beckons for her to come along and hands her his binoculars."},{answer:"kruisen",part:"verb",sentence:"Weer kruisten we de boulevard om naar het kleine caf\xe9 te gaan dichtbij het hotel.",question:"to cross",answer_sentence:"Again we crossed the boulevard to go to the little caf\xe9 near the hotel."},{answer:"razen",part:"verb",sentence:"a) Het verkeer raasde langs ons heen.<br>b) Het beest raasde als een dolle heen en weer.",question:"a) to race b) to rage",answer_sentence:"a) The traffic raced past us.<br>b) The animal raced back and forth like a madman."},{answer:"hijzelf",part:"pron",sentence:"Hijzelf had het me gevraagd.",question:"himself",answer_sentence:"He himself had asked me."},{answer:"opendoen",part:"verb",sentence:"Er werd aan de poort gebeld en hij ging opendoen.",question:"to open",answer_sentence:"The doorbell rang and he went to open it."},{answer:"koperen",part:"adj",sentence:"Het koperen plaatje naast de deur verschafte meer uitleg.",question:"copper",answer_sentence:"The brass plate next to the door provided more explanation."},{answer:"fraai",part:"adj",sentence:"Onder de platanen is een fraai terras gekomen.",question:"beautiful",answer_sentence:"Under the plane trees, a beautiful terrace has been created."},{answer:"whisky",part:"noun, de(m)",sentence:"Een beetje onrustig dronken ze aan de bar van hun whisky.",question:"whisky",answer_sentence:"A little uneasy, they sipped their whiskey at the bar."},{answer:"gebaren",part:"verb",sentence:"Ze zei niets en gebaarde dat hij haar moest volgen.",question:"to gesture",answer_sentence:"She said nothing and gestured for him to follow her."},{answer:"villa",part:"noun, de",sentence:"Via de veranda betraden ze de moderne villa.",question:"villa",answer_sentence:"Through the porch, they entered the modern villa."},{answer:"verontwaardigd",part:"adj",sentence:"Moeder en vader staan er verontwaardigd bij.",question:"outraged, indignant",answer_sentence:"Mother and father stand there indignantly."},{answer:"krabben",part:"verb",sentence:"Bomdal krabde op zijn hoofd.",question:"to scratch",answer_sentence:"Bomdal scratched his head."},{answer:"zweren",part:"verb",sentence:"Men zou kunnen zweren dat iemand het huis verplaatst had.",question:"to swear",answer_sentence:"One could swear that someone had moved the house."},{answer:"oprapen",part:"verb",sentence:"Ik raapte mijn fiets op uit de greppel.",question:"to pick up",answer_sentence:"I picked up my bike from the ditch."},{answer:"kachel",part:"noun, de",sentence:"De kachel kon niet aan omdat we vergeten hadden petroleum te halen.",question:"stove, heater",answer_sentence:"The stove could not be lit because we had forgotten to get petroleum."},{answer:"verzinken",part:"verb",sentence:"In gedachten verzonken wandelde hij naar huis.",question:"to sink",answer_sentence:"Lost in thought, he walked home."},{answer:"bloeden",part:"verb",sentence:"Hij viel en bloedde uit zijn neus.",question:"to bleed",answer_sentence:"He fell and bled from his nose."},{answer:"tik",part:"noun, de(m)",sentence:"Nu stapte hij onverhoeds binnen na een stevige tik op de deur.",question:"tap",answer_sentence:"Now he stepped in unexpectedly after a firm tap on the door."},{answer:"rillen",part:"verb",sentence:"Als je rilt produceert het lichaam warmte om de lichaamstemperatuur op peil te houden.",question:"to shiver",answer_sentence:"When you shiver, the body produces heat to maintain body temperature."},{answer:"doodstil",part:"adj",sentence:"Ma deze mededeling was de hele klas doodstil.",question:"stock-still",answer_sentence:"Ma this announcement the whole class was dead silent."},{answer:"raadsel",part:"noun, het",sentence:"Het gehele raadsel is terug te brengen tot een kwestie van woordkeus!",question:"mystery",answer_sentence:"The entire conundrum can be reduced to a matter of word choice!"},{answer:"onrust",part:"noun, de",sentence:"Bij de schipper leek het eerder verveling dan onrust die hem als een pendel heen en weer bewoog.",question:"unrest",answer_sentence:"In the skipper's case, it seemed boredom rather than restlessness that moved him back and forth like a pendulum."},{answer:"onhandig",part:"adj",sentence:"Een onhandige poging haar even te omarmen weerde zij af.",question:"awkward",answer_sentence:"She fended off an awkward attempt to embrace her for a moment."},{answer:"beroerd",part:"adj",sentence:"Ik voelde me bang en beroerd.",question:"miserable",answer_sentence:"I felt scared and bereft."},{answer:"poes",part:"noun, de",sentence:"In zijn hand had hij het schoteltje met melk voor de poezen.",question:"cat",answer_sentence:"In his hand he had the saucer of milk for the cats."},{answer:"kraag",part:"noun, de(m)",sentence:"Ze greep aan weerskanten de kraag van haar overhemd.",question:"collar",answer_sentence:"She gripped the collar of her shirt on either side."},{answer:"fronsen",part:"verb",sentence:"Ze fronst vragend het voorhoofd.",question:"to frown",answer_sentence:"She frowns questioningly at the forehead."},{answer:"huiveren",part:"verb",sentence:"Ze huiverde van zijn koude handen.",question:"to shiver",answer_sentence:"She shuddered at his cold hands."},{answer:"overhandigen",part:"verb",sentence:"Hij zou haar onder vier ogen haar cadeau kunnen overhandigen.",question:"to hand (over)",answer_sentence:"He could present her with her gift in private."},{answer:"tafereel",part:"noun, het",sentence:"Het gaf een nogal wonderlijk tafereel te zien.",question:"scene",answer_sentence:"It presented a rather wondrous scene."},{answer:"stikken",part:"verb",sentence:"Toen ik dreigde te stikken, haalde hij me naar boven.",question:"to choke",answer_sentence:"When I was in danger of choking, he pulled me upstairs."},{answer:"vreten",part:"verb",sentence:"Hij vrat alles, vis, vlees, kaas, worst.",question:"to stuff",answer_sentence:"He ate everything, fish, meat, cheese, sausage."},{answer:"daarachter",part:"adv",sentence:"Het gordijn stond op een kier; daarachter had hij zoeven nog gestaan.",question:"behind it, behind them",answer_sentence:"The curtain was ajar; behind it he had just stood."},{answer:"echtpaar",part:"noun, het",sentence:"Een ouder echtpaar stond op van tafel.",question:"couple",answer_sentence:"An older couple got up from the table."},{answer:"ernst",part:"noun, de(m)",sentence:"De koning is te na\xefef om de ernst van de situatie in te zien.",question:"seriousness",answer_sentence:"The king is too naive to see the gravity of the situation."},{answer:"vergaan",part:"verb",sentence:"Op het binnenplein had het geleken alsof de wereld verging.",question:"to perish",answer_sentence:"In the courtyard, it had seemed as if the world was ending."},{answer:"kroeg",part:"noun, de",sentence:"Ik ging naar de kroeg.",question:"pub",answer_sentence:"I went to the pub."},{answer:"brok",part:"noun, de/het",sentence:"Er lagen brokken kalk op de vloer.",question:"piece",answer_sentence:"There were chunks of lime on the floor."},{answer:"krankzinnig",part:"adj",sentence:"We hebben een krankzinnig gesprek gehad.",question:"insane",answer_sentence:"We had an insane conversation."},{answer:"blaffen",part:"verb",sentence:"Honden blaffen in de verte.",question:"to bark",answer_sentence:"Dogs bark in the distance."},{answer:"vensterbank",part:"noun, de",sentence:"Valentijn zit op de vensterbank naar de buitenwereld te kijken.",question:"windowsill",answer_sentence:"Valentine sits on the windowsill looking out at the outside world."},{answer:"bewustzijn",part:"noun, het",sentence:"Ik geef de feiten zoals ze zich in mijn bewustzijn toen afspeelden.",question:"awareness",answer_sentence:"I give the facts as they played out in my consciousness at the time."},{answer:"schuifelen",part:"verb",sentence:"Ze schuifelen op kousenvoeten door de stad.",question:"to shuffle",answer_sentence:"They shuffle through the city on stocking feet."},{answer:"gek",part:"noun, de(m)",sentence:"Er rijden zoveel gekken rond tegenwoordig.",question:"fool, idiot",answer_sentence:"There are so many crazies driving around these days."},{answer:"cirkel",part:"noun, de(m)",sentence:"Het kind begint met zijn wijsvinger cirkels op het stoffige raam te tekenen.",question:"circle",answer_sentence:"The child begins to draw circles on the dusty window with his index finger."},{answer:"kleven",part:"verb",sentence:"De vochtige aarde kleeft aan zijn broek.",question:"to stick",answer_sentence:"The damp earth sticks to his pants."},{answer:"urenlang",part:"adj",sentence:"Hij houdt van urenlange wandelingen over de heide.",question:"endless, for hours",answer_sentence:"He enjoys hours of walking on the moors."},{answer:"smerig",part:"adj",sentence:"Het was een vreselijk smerig hotel.",question:"dirty",answer_sentence:"It was a terribly dirty hotel."},{answer:"knaap",part:"noun, de(m)",sentence:"Serieus begon ik met de knaap aan de piano mijn plannen te bespreken.",question:"boy",answer_sentence:"Seriously, I began to discuss my plans with the lad at the piano."},{answer:"duister",part:"noun, het",sentence:"Langzaam raakten zijn ogen aan het duister gewend.",question:"dark",answer_sentence:"Slowly his eyes became accustomed to the darkness."},{answer:"wapperen",part:"verb",sentence:"Uit alle huizen wapperde de nationale driekleur.",question:"to blow",answer_sentence:"From all the houses the national tricolor was flying."},{answer:"kauwen",part:"verb",sentence:"Ik beet er wel eens stukjes af en kauwde er dan een poosje op.",question:"to chew",answer_sentence:"I would sometimes bite off pieces and chew on them for a while."},{answer:"afkeer",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij kreeg een bij na onoverkomelijke afkeer van de school.",question:"aversion",answer_sentence:"He developed an almost insurmountable dislike for the school."},{answer:"opdat",part:"conj",sentence:"Hij was bereid haar van alles te geven opdat het haar goed mocht gaan.",question:"so that",answer_sentence:"He was willing to give her all kinds of things so that she might prosper."},{answer:"ontdoen",part:"verb",sentence:"Mijn vader ontdoet zich van zijn kleren en maakt zich op om te baden.",question:"to remove, to discard",answer_sentence:"My father strips off his clothes and prepares to bathe."},{answer:"lepel",part:"noun, de(m)",sentence:"De vorken en messen en lepels waren ook van zwaar zilver.",question:"spoon",answer_sentence:"The forks and knives and spoons were also of heavy silver."},{answer:"verlossen",part:"verb",sentence:"Hij verloste het kind uit zijn hachelijke positie.",question:"to release, to free",answer_sentence:"He delivered the child from his predicament."},{answer:"Hollands",part:"adj",sentence:"Een stevige Hollandse stamppot is niet te versmaden.",question:"Dutch",answer_sentence:"A hearty Dutch stew is not to be sneezed at."},{answer:"zinken",part:"verb",sentence:"Een van de schepen is gezonken.",question:"to sink",answer_sentence:"One of the ships sank."},{answer:"oprecht",part:"adj",sentence:"Zijn oprechte woorden deden haar goed.",question:"sincere",answer_sentence:"His sincere words did her good."},{answer:"veer",part:"noun, de",sentence:"a) Boven in de lantaarn lag nog zijn grote warme nest van takken en veren.<br>b) De veer in haar bed springt op.",question:"a) feather b) spring",answer_sentence:"a) Upstairs in the lantern was still his big warm nest of branches and feathers.<br>b) The feather in her bed jumped up."},{answer:"opschieten",part:"verb",sentence:"Ik moest opschieten anders zou ik te laat zijn.",question:"to hurry up",answer_sentence:"I had to hurry or I would be late."},{answer:"aanblik",part:"noun, de(m)",sentence:"De aanblik van hun spel was aangenaam.",question:"sight",answer_sentence:"The sight of them playing was pleasing."},{answer:"ernaast",part:"adv",sentence:"Hij zette het kopje op een dienblad en de twee boterhammen op een stapeltje ernaast.",question:"next to it, beside it",answer_sentence:"He put the cup on a tray and the two sandwiches on a stack next to it."},{answer:"menigte",part:"noun, de(f)",sentence:"Er verscheen plots een grote menigte op het dorpsplein.",question:"crowd",answer_sentence:"A large crowd suddenly appeared in the village square."},{answer:"neuken",part:"verb",sentence:"Ikwou gewoon maar even neuken.",question:"to screw",answer_sentence:"I just wanted to get laid."},{answer:"knipperen",part:"verb",sentence:"Wat knipperde hij met de oogleden!",question:"to blink",answer_sentence:"How he blinked his eyelids!"},{answer:"ergernis",part:"noun, de(f)",sentence:"Coby kon maar met moeite haar ergernis verbergen.",question:"annoyance",answer_sentence:"Coby could only with difficulty hide her annoyance."},{answer:"slank",part:"adj",sentence:"Ik had slanke heupen.",question:"slim",answer_sentence:"I had slim hips."},{answer:"triomfantelijk",part:"adj",sentence:"Ze keek me met een triomfantelijk lachje aan.",question:"triumphant",answer_sentence:"She looked at me with a triumphant smile."},{answer:"rek",part:"noun, het",sentence:"Hij bleef staan bij het rek.",question:"rack",answer_sentence:"He remained standing by the rack."},{answer:"vermoeien",part:"verb",sentence:"Het vermoeide hem om er elke dag op uit te moeten gaan.",question:"to tire (out)",answer_sentence:"It tired him to have to go out every day."},{answer:"opschrijven",part:"verb",sentence:"Ik heb alles opgeschreven wat ik wist.",question:"to write down",answer_sentence:"I wrote down everything I knew."},{answer:"misselijk",part:"adj",sentence:"Ik werd misselijk van de stank.",question:"sick",answer_sentence:"The stench made me nauseous."},{answer:"verven",part:"verb",sentence:"De deuren waren nog niet geverfd.",question:"to paint",answer_sentence:"The doors had not yet been painted."},{answer:"benauwd",part:"adj",sentence:"Het primitieve huisje was klein en benauwd.",question:"stuffy",answer_sentence:"The primitive cottage was small and stuffy."},{answer:"nauwkeurig",part:"adj",sentence:"Hij had een dagboek met nauwkeurige observaties bijgehouden.",question:"accurate",answer_sentence:"He had kept a diary of accurate observations."},{answer:"kruk",part:"noun, de",sentence:"Daarna ging hij op een kruk naast het aanrecht zitten om een boodschappenlijstje op te stellen.",question:"stool",answer_sentence:"Then he sat down on a stool next to the kitchen counter to draw up a shopping list."},{answer:"hulpeloos",part:"adj",sentence:"Ik hief met een hulpeloos gebaar mijn handen in de hoogte.",question:"helpless",answer_sentence:"With a helpless gesture, I raised my hands to the sky."},{answer:"innerlijk",part:"adj",sentence:"Oscar geeft zich over aan innerlijk hoongelach.",question:"inner",answer_sentence:"Oscar indulges in inner jeering."},{answer:"eeuwigheid",part:"noun, de(f)",sentence:"Het lijkt een eeuwigheid geleden maar toch zie ik haar nu haarscherp voor me.",question:"eternity",answer_sentence:"It seems like an eternity ago yet I see her razor sharp in front of me now."},{answer:"rond, rondje",part:"noun, het",sentence:"Intussen liep Greetje steeds hetzelfde rondje in de tuin.<br><b>in het rond</b>: Hij keek in het rond, maar zag niemand die hij kende.",question:"round",answer_sentence:"Meanwhile, Greetje was walking the same lap in the garden over and over again.<br><b>in a circle</b>: He looked around, but didn't see anyone he knew."},{answer:"voorlezen",part:"verb",sentence:"Toen hij ons er een stukje uit voorlas, moesten we alledrie lachen.",question:"to read (aloud)",answer_sentence:"When he read us a piece from it, all three of us had to laugh."},{answer:"stampen",part:"verb",sentence:"Ze stampte op de grond en haar lichte ogen zagen zwart van verontwaardiging.",question:"to stamp",answer_sentence:"She stomped on the ground and her pale eyes saw black with indignation."},{answer:"deksel",part:"noun, de(m)/het",sentence:"Op het bed lag een koffer met opengeslagen deksel.",question:"lid",answer_sentence:"On the bed was a suitcase with the lid flipped open."},{answer:"ditmaal",part:"adv",sentence:"Met beter materiaal construeerde ik ditmaal een enigszins wendbaar zeil.",question:"this time",answer_sentence:"With better material this time I constructed a somewhat maneuverable sail."},{answer:"rots",part:"noun, de",sentence:"Het water was er altijd in beweging door de botsing met de rotsen.",question:"rock",answer_sentence:"The water was always moving there because of the collision with the rocks."},{answer:"verschuilen, (zich)",part:"verb",sentence:"Samen met mijn broertje en zusje verschool ik me in een van de slaapkamers.",question:"to hide",answer_sentence:"Together with my little brother and sister, I hid in one of the bedrooms."},{answer:"plooi",part:"noun, de",sentence:"Fabienne zuchtte en streek een denkbeeldige plooi in haar lichte jurk plat.",question:"pleat, crease",answer_sentence:"Fabienne sighed and flattened an imaginary crease in her light dress."},{answer:"ofschoon",part:"conj",sentence:"Andries was geslaagd voor zijn eerste jaar ingenieur, ofschoon de studie hem een nachtmerrie was geweest.",question:"although",answer_sentence:"Andries had graduated from his first year of engineering, although the study had been a nightmare for him."},{answer:"wreed",part:"adj",sentence:"Ik vind het een erg wrede wereld waarin wij leven.",question:"cruel",answer_sentence:"I think it's a very cruel world we live in."},{answer:"nalaten",part:"verb",sentence:"a) Ze kon niet nalaten naar hem te luisteren.<br>b) Hij heeft zijn familie geen bezittingen nagelaten.",question:"a) to refrain from b) to leave",answer_sentence:"a) She could not fail to listen to him.<br>b) He did not leave his family any possessions."},{answer:"gelaat",part:"noun, het",sentence:"Haar gelaat ontspande zich toen ze zag dat hij het meende.",question:"face",answer_sentence:"Her countenance relaxed when she saw that he meant it."},{answer:"stuiten",part:"verb",sentence:"Een lange weg tegen de heuvel op en dan stuiten we ineens op een hoge muur.",question:"to encounter",answer_sentence:"A long way up the hill and then suddenly we encounter a high wall."},{answer:"gracht",part:"noun, de",sentence:"Langzaam fietsen de vrouwen langs de gracht.",question:"canal",answer_sentence:"Slowly, the women cycle along the canal."},{answer:"dominee",part:"noun, de(m)",sentence:"'We zullen er zondag voor bidden,' beloofde de dominee afwezig.",question:"vicar",answer_sentence:"We will pray for it on Sunday,' the pastor promised absently."},{answer:"sla",part:"noun, de",sentence:"Vanmiddag zat er een slak op mijn sla.",question:"lettuce",answer_sentence:"This afternoon there was a snail on my lettuce."},{answer:"leegte",part:"noun, de(f)",sentence:"Haar angst vulde de leegte van het huis.",question:"emptiness",answer_sentence:"Her fear filled the emptiness of the house."},{answer:"berusten",part:"verb",sentence:"Hij berustte niet bij voorbaat in een nederlaag en bleef aanvallen.",question:"to resign oneself to",answer_sentence:"He did not resign himself to defeat in advance and continued to attack."},{answer:"doven",part:"verb",sentence:"Het licht op het toneel doofde langzaam.",question:"to extinguish",answer_sentence:"The lights on the stage slowly dimmed."},{answer:"vermoeid",part:"adj",sentence:"De vermoeide vrouw vroeg om water en iets te eten.",question:"tired",answer_sentence:"The tired woman asked for water and something to eat."},{answer:"wikkelen",part:"verb",sentence:"Ik wikkelde de schilderijen in dekens.",question:"to wrap",answer_sentence:"I wrapped the paintings in blankets."},{answer:"afwezigheid",part:"noun, de(f)",sentence:"Tijdens mijn afwezigheid paste mijn moeder op mijn kind.",question:"absence",answer_sentence:"During my absence, my mother looked after my child."},{answer:"dorst",part:"noun, de(m)",sentence:"Misschien had hij alleen maar erge dorst.",question:"thirst",answer_sentence:"Perhaps he was just very thirsty."},{answer:"smelten",part:"verb",sentence:"Ze hebben het ijs meteen in de diepvriezer gedaan zodat het niet kan smelten.",question:"to melt",answer_sentence:"They immediately put the ice cream in the freezer so it can't melt."},{answer:"kil",part:"adj",sentence:"Na een uur tussen de kille lakens was hij nog steeds niet warm.",question:"chilly",answer_sentence:"After an hour between the chilly sheets, he was still not warm."},{answer:"loeren",part:"verb",sentence:"Ik sloop uit bed en loerde door de gordijnen.",question:"to peek",answer_sentence:"I snuck out of bed and lurked through the curtains."},{answer:"verpleegster",part:"noun, de(f)",sentence:"Een verpleegster kwam de kamer binnen.",question:"nurse",answer_sentence:"A nurse entered the room."},{answer:"kletsen",part:"verb",sentence:"Zij kletst oeverloos en zonder haperen.",question:"to chat",answer_sentence:"She chatters endlessly and without faltering."},{answer:"hullen",part:"verb",sentence:"De duinen waren al in schemer gehuld en de zee verloor alle kleur.",question:"to wrap",answer_sentence:"The dunes were already shrouded in dusk and the sea lost all color."},{answer:"hoesten",part:"verb",sentence:"De vrouw hoestte en haar wimpers trilden.",question:"to cough",answer_sentence:"The woman coughed and her eyelashes twitched."},{answer:"ongewoon",part:"adj",sentence:"In een ongewone tijd gebeurden er nu eenmaal ook ongewone dingen.",question:"unusual",answer_sentence:"Now, in an unusual time, unusual things happened."},{answer:"openstaan",part:"verb",sentence:"Ik moet eerlijk toegeven dat ik een deur nog nooit zo ver had zien openstaan.",question:"to be open",answer_sentence:"I have to honestly admit that I had never seen a door open this far before."},{answer:"schrapen",part:"verb",sentence:"Met zijn mes schraapte hij het laatste prakje van zijn bord en bracht het naar zijn mond.",question:"to scrape",answer_sentence:"With his knife, he scraped the last mash off his plate and brought it to his mouth."},{answer:"schijn",part:"noun, de(m)",sentence:"Het moet schijn zijn geweest, want later was er niets van terug te vinden.",question:"appearance",answer_sentence:"It must have been appearances, because later there was nothing of it."},{answer:"long",part:"noun, de",sentence:"Diep zoog ik de rook in mijn longen.",question:"lung",answer_sentence:"Deeply I sucked the smoke into my lungs."},{answer:"verdragen",part:"verb",sentence:"Dat zou ik niet kunnen verdragen.",question:"to bear",answer_sentence:"I couldn't bear that."},{answer:"gebed",part:"noun, het",sentence:"Hij had het mutsje dat hij tijdens het gebed droeg, verwisseld voor zijn baret.",question:"prayer",answer_sentence:"He had exchanged the cap he wore during prayer for his beret."},{answer:"eraf",part:"adv",sentence:"Uiteindelijk schoor ze bij na al haar haar eraf en had ze alleen nog een hanenkam over.",question:"off",answer_sentence:"In the end, she shaved off almost all her hair and was left with only a cockscomb."},{answer:"roeren",part:"verb",sentence:"Hij roerde in zijn koffie.",question:"to stir",answer_sentence:"He stirred in his coffee."},{answer:"aanrecht",part:"noun, de(m)/het",sentence:"De afwas van gisteren stond nog op het aanrecht.",question:"kitchen sink",answer_sentence:"Yesterday's dishes were still on the counter."},{answer:"onderbroek",part:"noun, de",sentence:"Ze werken in een rood hemd en een blauwe katoenen onderbroek.",question:"underpants",answer_sentence:"They work in a red shirt and blue cotton underpants."},{answer:"verbeelden, (zich)",part:"verb",sentence:"Heb ik me dat dan allemaal verbeeld?",question:"to imagine",answer_sentence:"Did I imagine all that?"},{answer:"brommen",part:"verb",sentence:"Ik bromde iets en liep naar de slaapkamer.",question:"to mutter",answer_sentence:"I hummed something and walked to the bedroom."},{answer:"stam",part:"noun, de(m)",sentence:"De takken van de boom hadden niets van doen met de stam.",question:"trunk",answer_sentence:"The branches of the tree had nothing to do with the trunk."},{answer:"riem",part:"noun, de(m)",sentence:"a) Hij hees zijn broek op en deed zijn riem weer om.<br>b) Hij nam de riemen weer op en maakte zich gereed naar de oever te varen.",question:"a) belt b) oar",answer_sentence:"a) He lifted his pants and put his belt back on.<br>b) He took up the oars again and prepared to sail to the shore."},{answer:"envelop",part:"noun, de",sentence:"Bij de receptie lag een envelop met zijn naam erop.",question:"envelope",answer_sentence:"At the reception desk was an envelope with his name on it."},{answer:"eronder",part:"adv",sentence:"Ze bekijkt de plaatjes en leest wat eronder staat.",question:"below",answer_sentence:"She looks at the pictures and reads what is underneath."},{answer:"uitzoeken",part:"verb",sentence:"Jaap hielp mij de schilderijen uitzoeken.",question:"to select, to choose",answer_sentence:"Jaap helped me pick out the paintings."},{answer:"flard",part:"noun, de",sentence:"Maar daarmee zijn nog niet alle flarden van het verhaal verteld.",question:"fragment",answer_sentence:"But that doesn't tell all the shreds of the story."},{answer:"geweer",part:"noun, het",sentence:"Een soldaat demonstreerde de werking van het geweer.",question:"gun",answer_sentence:"A soldier demonstrated the operation of the rifle."},{answer:"matras",part:"noun, de/het",sentence:"In de kamer lagen twee matrassen op de grond.",question:"mattress",answer_sentence:"In the room there were two mattresses on the floor."},{answer:"grijns",part:"noun, de",sentence:"Hij kwam naar me toe met een brede grijns op zijn gezicht.",question:"grin",answer_sentence:"He came up to me with a wide grin on his face."},{answer:"verschijning",part:"noun, de(f)",sentence:"Friedrich was in al zijn verzorgde eenvoud een verschijning met aristocratische straling.",question:"appearance",answer_sentence:"Friedrich, in all his groomed simplicity, was an appearance with aristocratic radiance."},{answer:"gapen",part:"verb",sentence:"Hij draaide zich op zijn rug en gaapte luidruchtig.",question:"to yawn",answer_sentence:"He turned on his back and yawned loudly."},{answer:"erf",part:"noun, het",sentence:"Ze vloog de deur uit en rende rand op het erf.",question:"yard",answer_sentence:"She flew out the door and ran edge on into the yard."},{answer:"spuiten",part:"verb",sentence:"Zo tropisch was de temperatuur dat wagens van de gemeente water spoten over het asfalt.",question:"to squirt, to spray",answer_sentence:"So tropical was the temperature that cars from the municipality sprayed water over the asphalt."},{answer:"rommel",part:"noun, de(m)",sentence:"De rommel op het bureau valt helemaal niet te beschrijven.",question:"clutter",answer_sentence:"The clutter on the desk is not at all describable."},{answer:"woest",part:"adj",sentence:"Hij vernielde zijn bouwwerk met snelle woeste gebaren.",question:"fierce",answer_sentence:"He destroyed his edifice with swift ferocious gestures."},{answer:"verdwalen",part:"verb",sentence:"Ze liepen door de stad, niet bang om te verdwalen.",question:"to get lost",answer_sentence:"They walked through the city, not afraid to get lost."},{answer:"kuil",part:"noun, de(m)",sentence:"We groeven een diepe kuil in het zand.",question:"pit, hole",answer_sentence:"We dug a deep pit in the sand."},{answer:"bejaard",part:"adj",sentence:"Op een bank in de hoek sliep een bejaarde man met open mond.",question:"elderly, aged",answer_sentence:"On a couch in the corner, an elderly man slept with his mouth open."},{answer:"verdrinken",part:"verb",sentence:"Als je goed kunt zwemmen, zul je hier niet gauw verdrinken.",question:"to drown",answer_sentence:"If you can swim well, you won't drown here easily."},{answer:"konijn",part:"noun, het",sentence:"De vrouw bewoog haar neus zoals een konijn dat doet.",question:"rabbit",answer_sentence:"The woman moved her nose like a rabbit does."},{answer:"heimwee",part:"noun, de/het",sentence:"Hij kon geen nacht van huis zijn zonder heimwee te krijgen.",question:"homesickness",answer_sentence:"He couldn't spend a night away from home without getting homesick."},{answer:"glippen",part:"verb",sentence:"Ze schokt op van schrik en meteen glipt het glas uit haar vingers.",question:"to slip",answer_sentence:"She jerks up in fright and immediately the glass slips from her fingers."},{answer:"doodgaan",part:"verb",sentence:"Ook mijn opa was in de veertig toen hij doodging.",question:"to die",answer_sentence:"Also my grandfather was in his forties when he died."},{answer:"borrel",part:"noun, de(m)",sentence:"Zij stelde voor om in een andere gelegenheid een borrel te gaan drinken.",question:"drink",answer_sentence:"She suggested having a drink in another venue."},{answer:"beker",part:"noun, de(m)",sentence:"De vrouw zette de beker op tafel en zoog aan het filter van haar sigaret.",question:"cup",answer_sentence:"The woman set the cup on the table and sucked on the filter of her cigarette."},{answer:"bediende",part:"noun, de",sentence:"Sinds onze terugkomst was ik overdag voornamelijk alleen met de bedienden in huis geweest.",question:"servant, waiter",answer_sentence:"Since our return, I had been mostly alone with the servants in the house during the day."},{answer:"hinderen",part:"verb",sentence:"De weerspiegeling hindert haar niet.",question:"to impede, to hinder",answer_sentence:"The reflection does not bother her."},{answer:"pest",part:"noun, de",sentence:"Hij trok een gezicht alsof hij de pest en de cholera op zich af zag komen.",question:"plague",answer_sentence:"He made a face as if he saw the plague and cholera coming at him."},{answer:"brutaal",part:"adj",sentence:"Je moeder denkt zeker een brutaal mens heeft de halve wereld.",question:"cheeky",answer_sentence:"Your mother must think a bold person has half the world."},{answer:"vergissing",part:"noun, de(f)",sentence:"Er is een vergissing in het spel.",question:"mistake",answer_sentence:"There is a mistake in the game."},{answer:"krimpen",part:"verb",sentence:"Haar broek is in de was gekrompen.",question:"to shrink",answer_sentence:"Her pants shrank in the wash."},{answer:"machteloos",part:"adj",sentence:"Ze voelde zich even machteloos als ik.",question:"powerless",answer_sentence:"She felt as powerless as I did."},{answer:"bedwingen",part:"verb",sentence:"De volgende dagen besteedde ik aan het bedwingen van de neiging om haar op te bellen.",question:"to suppress",answer_sentence:"I spent the next few days trying to curb the urge to call her."},{answer:"aanraking",part:"noun, de(f)",sentence:"Mijn lichaam reageerde op elke aanraking.",question:"touch",answer_sentence:"My body responded to every touch."},{answer:"kerkhof",part:"noun, het",sentence:"Terwijl we het kerkhof verlieten begon het opnieuw te sneeuwen.",question:"cemetery",answer_sentence:"As we left the cemetery it began to snow again."},{answer:"niettemin",part:"adv",sentence:"We voelen een lichte schok, die ons niettemin haast van onze zit werpt.",question:"nevertheless",answer_sentence:"We feel a slight shock, which nevertheless almost throws us off our seats."},{answer:"intiem",part:"adj",sentence:"We gaven antwoord op de intieme vragen die zij ons stelde.",question:"intimate",answer_sentence:"We answered the intimate questions she asked us."},{answer:"stilstand",part:"noun, de(m)",sentence:"De trein kwam schokkend tot stilstand op het station.",question:"standstill",answer_sentence:"The train came to a shocking halt at the station."},{answer:"zeep",part:"noun, de",sentence:"Je bent toch niet bang voor water en zeep.",question:"soap",answer_sentence:"You're not afraid of soap and water, are you?"},{answer:"stormen",part:"verb",sentence:"Het stormde enorm en de regen stroomde uit de hemel.",question:"to be stormy",answer_sentence:"There was a huge storm and the rain was pouring down from the sky."},{answer:"reusachtig",part:"adj",sentence:"Beneden in de rivier liggen reusachtige grijze rotsblokken.",question:"huge",answer_sentence:"Down in the river are giant gray boulders."},{answer:"wippen",part:"verb",sentence:"Ze wipte letterlijk op en neer op haar stoel.",question:"to hop",answer_sentence:"She literally rocked up and down on her chair."},{answer:"vork",part:"noun, de",sentence:"Hij scheen honderden bewerkte lepels en vorken te hebben.",question:"fork",answer_sentence:"He seemed to have hundreds of carved spoons and forks."},{answer:"janken",part:"verb",sentence:"Daarop legde hij zijn kop op tafel en begon te janken.",question:"to whine",answer_sentence:"At that, he put his head on the table and began to whine."},{answer:"golven",part:"verb",sentence:"Ik kwam zo hevig overeind dat het water over de badrand golfde.",question:"to wave, to flow",answer_sentence:"I got up so violently that the water rippled over the pool edge."},{answer:"jaloezie",part:"noun, de(f)",sentence:"a) De mannen bekeken hem met een mengeling van bewondering en jaloezie.<br>b) Er ligt gauw voor vijf roebel stro op het dak en die jaloezie\xebn zijn vast nog duurder.",question:"a) jealousy b) blind",answer_sentence:"a) The men looked at him with a mixture of admiration and jealousy.<br>b) There's soon to be five rubles' worth of straw on the roof, and those blinds must be even more expensive."},{answer:"gieren",part:"verb",sentence:"De adrenaline gierde door zijn bloed.",question:"to scream",answer_sentence:"Adrenaline was coursing through his blood."},{answer:"rijzen",part:"verb",sentence:"Er rijzen echter een paar bedenkingen.",question:"to rise, to arise",answer_sentence:"However, a few concerns arise."},{answer:"verdringen",part:"verb",sentence:"Het was een zinloze gedachte die hij snel weer verdrong.",question:"to push away",answer_sentence:"It was a meaningless thought that he quickly repressed."},{answer:"omheen",part:"adv",sentence:"Daar staat een grote ronde tafel waar ze met zijn alien omheen kunnen zitten.",question:"around",answer_sentence:"There is a large round table there around which they can sit as an alien."},{answer:"metalen",part:"adj",sentence:"Hij trok de dikke metalen deur open.",question:"metal",answer_sentence:"He pulled open the thick metal door."},{answer:"onaangenaam",part:"adj",sentence:"Dat lijkt me bij deze temperatuur geen onaangenaam karwei.",question:"unpleasant",answer_sentence:"That doesn't seem like an unpleasant task at this temperature."},{answer:"prijzen",part:"verb",sentence:"Ze prees hem om zijn grote inzet en ijver.",question:"to praise",answer_sentence:"She praised him for his great commitment and diligence."},{answer:"schrift",part:"noun, het",sentence:"a) Snel gleden haar ogen over het regelmatige schrift.<br>b) Die avond sloeg hij het schrift open en schreef er zijn naam en de datum in.",question:"a) writing b) notebook",answer_sentence:"a) Quickly her eyes slid over the regular notebook.<br>b) That evening he flipped open the notebook and wrote his name and the date in it."},{answer:"weiland",part:"noun, het",sentence:"In het weiland achter de dorpskerk liet een hengst het hoofd hangen.",question:"meadow",answer_sentence:"In the meadow behind the village church, a stallion dropped its head."},{answer:"sleuren",part:"verb",sentence:"Joop sleurde de fiets de trap op.",question:"to drag",answer_sentence:"Joop dragged the bike up the stairs."},{answer:"uitlaten",part:"verb",sentence:"a) De man liet zijn hond uit.<br>b) Hij laat zich er niet over uit wat hij gaat doen in de vakantie.",question:"a) to take out b) to express (oneself)",answer_sentence:"a) The man was walking his dog.<br>b) He doesn't let on about what he will do during the vacations."},{answer:"modder",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij rolde als een varken door de modder.",question:"mud",answer_sentence:"He rolled like a pig through the mud."},{answer:"bleek",part:"adj",sentence:"Haar bleke lichaam steekt af tegen het zij ne.",question:"pale",answer_sentence:"Her pale body stands out against the side ne."},{answer:"sjaal",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij deed mijn sjaal af en hing die zorgvuldig aan de kapstok.",question:"scarf",answer_sentence:"He took off my scarf and carefully hung it on the coat rack."},{answer:"ader",part:"noun, de",sentence:"Solange voelde het bloed in haar aders borrelen.",question:"vein",answer_sentence:"Solange felt the blood bubbling in her veins."},{answer:"hoogstens",part:"adv",sentence:"Het strand was hoogstens twee kilometer verderop.",question:"at the most",answer_sentence:"The beach was at most two kilometers away."},{answer:"doorzichtig",part:"adj",sentence:"Hij had een dunne hais en grote doorzichtige oren.",question:"transparent",answer_sentence:"He had a thin hais and large translucent ears."},{answer:"kinderlijk",part:"adj",sentence:"We moesten lachen om het kinderlijke spel waarmee we bezig waren.",question:"childlike",answer_sentence:"We had to laugh at the childish play we were engaged in."},{answer:"prikkelen",part:"verb",sentence:"a) Soms prikkelde hij het denken van zijn vroegere leerling met een milde spot.<br>b) Hij moest haar vooral niet prikkelen en ergeren nu.",question:"a) to stimulate b) to irritate",answer_sentence:"a) Sometimes he stimulated the thinking of his former pupil with a mild mockery.<br>b) Above all, he was not to excite and annoy her now."},{answer:"stank",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik werd misselijk van de stank.",question:"bad smell",answer_sentence:"The stench made me nauseous."},{answer:"bezigheid",part:"noun, de(f)",sentence:"Journalistiek is de bezigheid die zich toelegt op de verspreiding van wetenswaardigheden uit de samenleving.",question:"activity",answer_sentence:"Journalism is the occupation dedicated to the dissemination of facts from society."},{answer:"kous",part:"noun, de",sentence:"Mijn kousen zijn nat doordat er gaten in mijn klompen zitten.",question:"stocking",answer_sentence:"My stockings are wet because there are holes in my clogs."},{answer:"aankleden",part:"verb",sentence:"Ze kan zo uit haar bed stappen en zich wassen en aankleden.",question:"to dress",answer_sentence:"She can get right out of her bed and wash and dress herself."},{answer:"remmen",part:"verb",sentence:"Hij remde abrupt en parkeerde naast de telefooncel.",question:"to brake",answer_sentence:"He braked abruptly and parked next to the phone booth."},{answer:"prompt",part:"adj",sentence:"Zij willen prompte bediening.<br>(adv) De lift reageerde prompt op hun commando.",question:"immediate",answer_sentence:"They want prompt service.<br>(adv) The elevator responded promptly to their command."},{answer:"flits",part:"noun, de(m)",sentence:"Toen realiseerde hij zich in een flits dat hij zijn teen nauwelijks meer voelde.",question:"flash",answer_sentence:"Then, in a flash, he realized that he barely felt his toe anymore."},{answer:"juichen",part:"verb",sentence:"We juichten voor hen wanneer er punten werden gescoord.",question:"to cheer",answer_sentence:"We cheered for them when points were scored."},{answer:"achterblijven",part:"verb",sentence:"We bleven achter om de boterhammen te smeren.",question:"to stay behind",answer_sentence:"We stayed behind to make the sandwiches."},{answer:"uitgang",part:"noun, de(m)",sentence:"Met de roltrap gaat hij naar beneden naar de uitgang.",question:"exit",answer_sentence:"Using the escalator, he goes down to the exit."},{answer:"sussen",part:"verb",sentence:"Ik suste de verhitte gemoederen en gaf een rondje.",question:"to soothe",answer_sentence:"I soothed the heated tempers and gave a round of applause."},{answer:"schijnbaar",part:"adj",sentence:"Chantal reageerde met schijnbare onverschilligheid op het nieuws.",question:"seeming, apparent",answer_sentence:"Chantal reacted to the news with apparent indifference."},{answer:"oever",part:"noun, de(m)",sentence:"Ren\xe9 stond vaak aan de oever van de beek.",question:"bank",answer_sentence:"Ren\xe9 often stood on the bank of the stream."},{answer:"kooi",part:"noun, de",sentence:"Hij boog zich voorover en nam de kleine kooi op waarin de witte muis was opgesloten.",question:"cage",answer_sentence:"He bent down and picked up the small cage in which the white mouse was confined."},{answer:"kalmeren",part:"verb",sentence:"Hij ging achter zijn bureau zitten om te kalmeren.",question:"to calm",answer_sentence:"He sat down at his desk to calm down."},{answer:"vaas",part:"noun, de",sentence:"Ze zette een kop koffie voor zichzelf en deed de bloemen in een vaas.",question:"vase",answer_sentence:"She made a cup of coffee for herself and put the flowers in a vase."},{answer:"verdrietig",part:"adj",sentence:"Het verdrietige kind snikt zachtjes.",question:"sad",answer_sentence:"The sad child sobs softly."},{answer:"boog",part:"noun, de(m)",sentence:"a) Op de benedenverdieping waren de bogen geheel open en vormden een portiek.<br>b) Met een boog draait het vliegtuig en trekt weer snel omhoog.",question:"a) arch b) bend",answer_sentence:"a) On the first floor, the arches were completely open and formed a portico.<br>b) With an arc, the plane turns and pulls up again quickly."},{answer:"etalage",part:"noun, de(f)",sentence:"Bij de etalage van een winkeltje stopte hij.",question:"shop window",answer_sentence:"At the window of a small store he stopped."},{answer:"verlammen",part:"verb",sentence:"Alleen haar benen zijn verlamd.",question:"to paralyse",answer_sentence:"Only her legs are paralyzed."},{answer:"mantel",part:"noun, de(m)",sentence:"Een ober hielp haar in haar mantel.",question:"overcoat",answer_sentence:"A waiter helped her into her robe."},{answer:"kameraad",part:"noun, de(m)",sentence:"Aan een hond heb je altijd een trouwe kameraad.",question:"comrade",answer_sentence:"To a dog you will always have a faithful companion."},{answer:"schikken",part:"verb",sentence:"Ze schikte het laken over haar schouders.",question:"to arrange",answer_sentence:"She arranged the sheet over her shoulders."},{answer:"binnenkant",part:"noun, de(m)",sentence:"Ze kauwt nadenkend op de binnenkant van haar wangen.",question:"inside",answer_sentence:"She chews thoughtfully on the inside of her cheeks."},{answer:"handschoen",part:"noun, de",sentence:"Ondanks de hitte droeg hij grote leren handschoenen.",question:"glove",answer_sentence:"Despite the heat, he wore large leather gloves."},{answer:"ongemakkelijk",part:"adj",sentence:"Ik blijf in die ongemakkelijke houding liggen.",question:"uncomfortable",answer_sentence:"I continue to lie in that uncomfortable position."},{answer:"abrupt",part:"adj",sentence:"Elke abrupte beweging deed pijn.",question:"abrupt",answer_sentence:"Every abrupt movement hurt."},{answer:"zwerven",part:"verb",sentence:"Tot diep in de nacht zwierf hij door de stad.",question:"to wander",answer_sentence:"Deep into the night he roamed the city."},{answer:"verveling",part:"noun, de(f)",sentence:"Na twee uur wachten begon de verveling toe te slaan.",question:"boredom",answer_sentence:"After two hours of waiting, boredom began to set in."},{answer:"vat",part:"noun, het",sentence:"a) Naast de schuur stonden vaten met olie.<br>b) Hij ziet eruit alsof de tijd geen vat op hem heeft.",question:"a) barrel b) grip",answer_sentence:"a) Next to the barn were barrels of oil.<br>b) He looks as if time has no hold on him."},{answer:"dagboek",part:"noun, het",sentence:"Ze hield haar leven lang een dagboek bij.",question:"diary",answer_sentence:"She kept a journal throughout her life."},{answer:"beschaafd",part:"adj",sentence:"Beschaafde mensen eten met mes en vork.",question:"civilized",answer_sentence:"Civilized people eat with knife and fork."},{answer:"dwaas",part:"adj",sentence:"Op hetzelfde moment grinnikte ze om haar dwaze gedachten.",question:"foolish",answer_sentence:"At the same time, she chuckled at her foolish thoughts."},{answer:"tevergeefs",part:"adj",sentence:"Zijn strijd was tevergeefs.",question:"in vain",answer_sentence:"His struggle was in vain."},{answer:"schotel",part:"noun, de",sentence:"Ik bestelde een fles champagne en een koude schotel met snacks.",question:"dish",answer_sentence:"I ordered a bottle of champagne and a cold platter of snacks."},{answer:"aantekening",part:"noun, de(f)",sentence:"Hij haalt een potlood uit zijn broekzak en maakt hier en daar een aantekening bij wat hij leest.",question:"note",answer_sentence:"He takes a pencil out of his pocket and makes a note here and there of what he is reading."},{answer:"aankomst",part:"noun, de(f)",sentence:"Kort na haar aankomst kwam er een man naar hun tafeltje en vroeg een vuurtje.",question:"arrival",answer_sentence:"Shortly after her arrival, a man came up to their table and asked for a light."},{answer:"bederven",part:"verb",sentence:"a) Zet het eten in de koelkast voordat het bederft.<br>b) Alleen al het te berde brengen van het onderwerp was voldoende om haar humeur grondig te bederven.",question:"a) to rot b) to spoil",answer_sentence:"a) Put the food in the refrigerator before it spoils.<br>b) Just bringing up the subject was enough to thoroughly spoil her mood."},{answer:"champagne",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij haalt twee flessen champagne uit de koelkast.",question:"champagne",answer_sentence:"He takes two bottles of champagne from the refrigerator."},{answer:"zaad",part:"noun, het",sentence:"De zon moest het zaad rijper maken.",question:"seed",answer_sentence:"The sun was supposed to make the seed more ripe."},{answer:"ongelovig",part:"adj",sentence:"Marco had zijn vader ongelovig aangekeken.",question:"disbelieving",answer_sentence:"Marco had looked at his father in disbelief."},{answer:"tegel",part:"noun, de(m)",sentence:"Er groeit geen gras tussen de tegels op de patio.",question:"tile",answer_sentence:"No grass grows between the tiles on the patio."},{answer:"flitsen",part:"verb",sentence:"Haar ogen flitsen argwanend heen en weer.",question:"to flash",answer_sentence:"Her eyes flit back and forth suspiciously."},{answer:"nestelen",part:"verb",sentence:"Ze nestelt zich in haar schoot.",question:"to nestle",answer_sentence:"She nestles into her lap."},{answer:"doemen",part:"verb",sentence:"Bepaalde gerechten waren tot mislukken gedoemd.",question:"to doom",answer_sentence:"Certain dishes were doomed to failure."},{answer:"ritueel",part:"noun, het",sentence:"Dit ritueel herhaalde zich elke avond.",question:"ritual",answer_sentence:"This ritual repeated itself every night."},{answer:"omgeven",part:"verb",sentence:"De tuin was met een drie meter hoge muur omgeven.",question:"to surround",answer_sentence:"The garden was surrounded with a three-meter-high wall."},{answer:"losmaken",part:"verb",sentence:"Ik heb alleen zijn hemd losgemaakt.",question:"to release, to undo",answer_sentence:"I only unbuttoned his shirt."},{answer:"hut",part:"noun, de",sentence:"Even later zitten we in een piepkleine maar comfortabele en gekoelde hut.",question:"hut",answer_sentence:"A little later we are in a tiny but comfortable and refrigerated cabin."},{answer:"kostbaar",part:"adj",sentence:"Het is een zeer mooi en kostbaar voorwerp.",question:"expensive, valuable",answer_sentence:"It is a very beautiful and precious object."},{answer:"secretaresse",part:"noun, de(f)",sentence:"Dan komt een secretaresse ons halen.",question:"(female) secretary",answer_sentence:"Then a secretary comes and gets us."},{answer:"waken",part:"verb",sentence:"Zijn broer waakte vannacht bij de ketels.",question:"to watch",answer_sentence:"His brother watched over the kettles overnight."},{answer:"bagage",part:"noun, de(f)",sentence:"Je kunt een deel van je bagage bij ons achterlaten.",question:"luggage",answer_sentence:"You can leave some of your luggage with us."},{answer:"worstelen",part:"verb",sentence:"De intellectuelen worstelen met vreselijke problemen.",question:"to struggle",answer_sentence:"The intellectuals are struggling with terrible problems."},{answer:"beamen",part:"verb",sentence:"Je kunt het beamen omdat je het allemaal zelf gezien hebt.",question:"to endorse",answer_sentence:"You can agree because you've seen it all for yourself."},{answer:"uitbundig",part:"adj",sentence:"Nog nooit was een lente zo overvloedig en uitbundig in dit land als die laatste zondagavond in mei.",question:"exuberant",answer_sentence:"Never was a spring so abundant and lavish in this country as that last Sunday evening in May."},{answer:"vergeefs",part:"adj",sentence:"Na een paar vergeefse pogingen lukte het.",question:"vain",answer_sentence:"After a few futile attempts, it worked."},{answer:"glans",part:"noun, de(m)",sentence:"Ze liet de dames duizelen onder de glans van tientallen modellen.",question:"shine",answer_sentence:"She had the ladies giddy under the glare of dozens of models."},{answer:"beklimmen",part:"verb",sentence:"Vandaag zal hij de helling beklimmen.",question:"to climb",answer_sentence:"Today he will climb the slope."},{answer:"lint",part:"noun, het",sentence:"Op haar hoofd draagt ze een zwart wollen mutsje met twee linten onder de kin vastgestri kt.",question:"ribbon",answer_sentence:"On her head she wears a black wool cap with two ribbons tied under the chin."},{answer:"mensheid",part:"noun, de(f)",sentence:"Het heeft de mensheid miljoenen jaren gekost eer zij zich tot enkele varianten wist op te werken.",question:"humankind",answer_sentence:"It took humanity millions of years to work its way up to some variants."},{answer:"verontrusten",part:"verb",sentence:"Die gedachte verbaast hem niet en verontrust hem evenmin.",question:"to worry",answer_sentence:"This thought neither surprises nor disturbs him."},{answer:"langskomen",part:"verb",sentence:"Ik bel je om te vragen of je eens bij mij langskomt.",question:"to pass by, to come round",answer_sentence:"I'll call you to ask if you'll visit me sometime."},{answer:"achterhoofd",part:"noun, het",sentence:"Alleen een scherpe pijn in het achterhoofd was hem van die nacht bijgebleven.",question:"back of the head",answer_sentence:"Only a sharp pain in the back of his head had stayed with him from that night."},{answer:"geruststellen",part:"verb",sentence:"Anna is inmiddels helemaal gerustgesteld.",question:"to reassure",answer_sentence:"Anna is now completely reassured."},{answer:"bezweren",part:"verb",sentence:"Franklin had hem bezworen dat hij daar niets mee te maken had.",question:"to swear",answer_sentence:"Franklin had sworn to him that he had nothing to do with that."},{answer:"dapper",part:"adj",sentence:"Wat aardig en dapper van haar om zich het lot van het meisje aan te trekken.",question:"brave",answer_sentence:"How kind and brave of her to care about the girl's fate."},{answer:"haard",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij keek naar het vuur van de open haard.",question:"fireplace",answer_sentence:"He looked at the fire of the fireplace."},{answer:"luidruchtig",part:"adj",sentence:"Een luidruchtig groepje jongelui stevende op het podium af.",question:"noisy",answer_sentence:"A noisy group of youngsters strode toward the stage."},{answer:"buitenwereld",part:"noun, de",sentence:"Ik bedenk allerlei manieren om de aandacht van de buitenwereld te trekken.",question:"outside world",answer_sentence:"I think of all kinds of ways to attract the attention of the outside world."},{answer:"hoofdpijn",part:"noun, de",sentence:"Hij heeft nu al een tijdje last van aanvallen van hoofdpijn en duizeligheid.",question:"headache",answer_sentence:"He has been suffering from attacks of headaches and dizziness for a while now."},{answer:"mopperen",part:"verb",sentence:"De mannen mopperden over de droogte in het dorp waar mijn vader geboren is.",question:"to grumble",answer_sentence:"The men grumbled about the drought in the village where my father was born."},{answer:"rekken, (zich)",part:"verb",sentence:"Kim stond op en rekte zich ongegeneerd.",question:"to stretch",answer_sentence:"Kim stood up and stretched unabashedly."},{answer:"toekijken",part:"verb",sentence:"Ik bleef aan een uitstalraam staan toekijken.",question:"to watch",answer_sentence:"I was left standing at a display window watching."},{answer:"ontkomen",part:"verb",sentence:"Tussen de bosjes waarin de fazanten zich schuilhouden om aan de jacht te ontkomen hangt vale nevel.",question:"to escape",answer_sentence:"Between the bushes in which the pheasants hide to escape the hunt hangs sallow mist."},{answer:"onrecht",part:"noun, het",sentence:"Een democratie is sterk genoeg om zowel onrecht als kritiek te tolereren.",question:"injustice",answer_sentence:"A democracy is strong enough to tolerate both injustice and criticism."},{answer:"onbewust",part:"adj",sentence:"Dat is voor haar een onbewuste handeling.",question:"unconscious",answer_sentence:"This is an unconscious act for her."},{answer:"overslaan",part:"verb",sentence:"Karin keek toe of er niemand werd overgeslagen.",question:"to miss (out), to skip",answer_sentence:"Karin watched to make sure no one was left out."},{answer:"opstijgen",part:"verb",sentence:"Tegelijk voelde ik een golf van warmte in mij opstijgen.",question:"to rise",answer_sentence:"At the same time, I felt a wave of warmth rising within me."},{answer:"aanlopen",part:"verb",sentence:"Van alle kanten kwamen buren aangelopen.",question:"to come towards",answer_sentence:"From all sides, neighbors approached."},{answer:"toonbank",part:"noun, de",sentence:"Op lange rijen toonbanken liggen de meest uiteenlopende waren uitgestald in de grootst denkbare hoeveelheden.",question:"counter",answer_sentence:"On long rows of counters, a wide variety of goods are displayed in the largest imaginable quantities."},{answer:"scheur",part:"noun, de",sentence:"Er zat een scheur in het metselwerk van de schoorsteen.",question:"crack, tear",answer_sentence:"There was a crack in the masonry of the chimney."},{answer:"duif",part:"noun, de",sentence:"De duif verroerde zich niet.",question:"pigeon",answer_sentence:"The dove did not move."},{answer:"luchtig",part:"adj",sentence:"Ze droeg een luchtige zomerjurk met korte mouwen.",question:"light, airy",answer_sentence:"She wore a breezy short-sleeved summer dress."},{answer:"donderen",part:"verb",sentence:"Buiten dondert het en zien we de bliksem oplichten.",question:"to thunder",answer_sentence:"Outside it is thundering and we see lightning flashing."},{answer:"daarboven",part:"adv",sentence:"De muren waren van de grond tot aan de kozijnen blauw gesaust en daarboven smetteloos wit.",question:"above it",answer_sentence:"The walls were plastered blue from the ground to the window frames and immaculate white above."},{answer:"handschrift",part:"noun, het",sentence:"Zijn handschrift is hoekig en zwart.",question:"handwriting",answer_sentence:"His handwriting is angular and black."},{answer:"wei",part:"noun, de",sentence:"Er liep waarachtig al een schaap met lammetjes in de wei.",question:"pasture, field",answer_sentence:"True enough, a sheep and lambs were already walking in the pasture."},{answer:"verzwijgen",part:"verb",sentence:"We verzwijgen beleefd dat we liever regelrecht naar een hotel zouden willen.",question:"to keep silent about, to conceal",answer_sentence:"We politely conceal the fact that we would rather go straight to a hotel."},{answer:"ui",part:"noun, de(m)",sentence:"Er hing een lucht van gebakken uien en sigaretten.",question:"onion",answer_sentence:"There was an air of fried onions and cigarettes."},{answer:"heden",part:"adv",sentence:"Een oplossing is tot op heden uitgebleven.<br><b>heden ten dage</b>: Zulke kerels zie je heden ten dage niet meer, met zulke brede borstkassen.",question:"today",answer_sentence:"No solution has been found to date.<br><b>present day</b>: You don't see guys like that today, with such wide chests."},{answer:"klem",part:"noun, de",sentence:"Het arme diertje zat vast in de klem.",question:"trap",answer_sentence:"The poor little animal was stuck in the clamp."},{answer:"broeder",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik kwam overeind en keek de broeder met nauwelijks verholen woede aan.",question:"brother",answer_sentence:"I got up and looked at the brother with barely concealed anger."},{answer:"rommelen",part:"verb",sentence:"Daarna sloeg ze haar ogen neer en rommelde in haar tas.",question:"to rummage, to fiddle",answer_sentence:"Then she lowered her eyes and rummaged in her bag."},{answer:"geschenk",part:"noun, het",sentence:"De kinderen hebben ons een geschenk willen geven.",question:"gift",answer_sentence:"The children wanted to give us a gift."},{answer:"applaus",part:"noun, het",sentence:"Hij werd beloond met een dankbaar applaus.",question:"applause",answer_sentence:"He was rewarded with grateful applause."},{answer:"duin",part:"noun, het/de",sentence:"Nog lang was zijn hoofd boven de duinen te zien.",question:"dune",answer_sentence:"For a long time his head could be seen above the dunes."},{answer:"koppig",part:"adj",sentence:"Ik was koppig, zei hij, en bovendien eigenwijs.",question:"stubborn",answer_sentence:"I was stubborn, he said, and stubborn besides."},{answer:"aanvoelen",part:"verb",sentence:"Hij voelt aan dat hij nu beter even niets kan zeggen.",question:"to feel, to sense",answer_sentence:"He senses that it is better not to say anything right now."},{answer:"salon",part:"noun, de(m)/het",sentence:"Het feest wordt voortgezet in de salon.",question:"salon",answer_sentence:"The party continues in the salon."},{answer:"opengaan",part:"verb",sentence:"Ik werd wakker toen de deur weer openging.",question:"to open",answer_sentence:"I woke up when the door opened again."},{answer:"vooruitzicht",part:"noun, het",sentence:"Het vooruitzicht een namiddag met haar en haar man door te brengen lokte mij aan.",question:"prospect",answer_sentence:"The prospect of spending an afternoon with her and her husband enticed me."},{answer:"enthousiasme",part:"noun, het",sentence:"Met hernieuwd enthousiasme begon ik mijn tas in te pakken.",question:"enthusiasm",answer_sentence:"With renewed enthusiasm, I began to pack my bag."},{answer:"schuilen",part:"verb",sentence:"Onder een grote boom schuilen ze voor de regen.",question:"to shelter, to hide",answer_sentence:"Under a large tree they shelter from the rain."},{answer:"schaars",part:"adj",sentence:"Het publiek was schaars.",question:"scarce",answer_sentence:"The audience was sparse."},{answer:"elegant",part:"adj",sentence:"Overal vrouwen met doeken en zelfs een elegante hoed met veren.",question:"elegant",answer_sentence:"Women everywhere with cloths and even an elegant hat with feathers."},{answer:"oceaan",part:"noun, de(m)",sentence:"Ze bleven dobberen op de golven van de oceaan.",question:"ocean",answer_sentence:"They continued to float on the waves of the ocean."},{answer:"vurig",part:"adj",sentence:"Ze meed de vurige blikvan Marco.",question:"fiery",answer_sentence:"She avoids the fiery gaze of Marco."},{answer:"muts",part:"noun, de",sentence:"Ik droeg in die tijd altijd een muts om mooi naar school te gaan.",question:"hat",answer_sentence:"In those days I always wore a hat to go to school nicely."},{answer:"daglicht",part:"noun, het",sentence:"Bij daglicht ziet het er toch net even gezelliger uit.",question:"daylight",answer_sentence:"It does look just a bit cozier in daylight."},{answer:"rotzooi",part:"noun, de",sentence:"Het water was inmiddels een stuk helderder en er dreef geen rotzooi meer rond.",question:"junk",answer_sentence:"By now, the water was a lot clearer and there was no garbage floating around."},{answer:"non",part:"noun, de(f)",sentence:"De andere non was nu in de kapel.",question:"nun",answer_sentence:"The other nun was now in the chapel."},{answer:"schoonmaken",part:"verb",sentence:"Ze moesten in hun eigen tijd de machines schoonmaken en repareren.",question:"to clean",answer_sentence:"They had to clean and repair the machines on their own time."},{answer:"bespeuren",part:"verb",sentence:"Evenmin waren herten of de anders toch talrijke eekhoorns te bespeuren geweest.",question:"to sense, to find",answer_sentence:"Nor had deer or the otherwise numerous squirrels been spotted."},{answer:"pistool",part:"noun, het",sentence:"Een hele tijd geleden was het alweer dat ik het pistool in handen had gehad.",question:"pistol",answer_sentence:"It had been quite a while since I had held the gun in my hands."},{answer:"voorbijganger",part:"noun, de(m)",sentence:"Op straat keken voorbijgangers mij aan.",question:"passer-by",answer_sentence:"On the street, passersby looked at me."},{answer:"lunch",part:"noun, de(m)",sentence:"ledereen geniet zichtbaar van de lunch en van het uitzicht op het park.",question:"lunch",answer_sentence:"Everyone visibly enjoys the lunch and the view of the park."},{answer:"vermoeidheid",part:"noun, de(f)",sentence:"Alle vermoeidheid van de afgelopen dag was verdwenen.",question:"fatigue",answer_sentence:"All the fatigue of the past day had disappeared."},{answer:"pal",part:"adv",sentence:"Vrouw en familie stonden pal achter me.",question:"directly",answer_sentence:"Wife and family were right behind me."},{answer:"voornaam",part:"noun, de(m)",sentence:"Het was de eerste keer dat ze mij bij mijn voornaam noemde.",question:"first name",answer_sentence:"It was the first time she called me by my first name."},{answer:"schuldgevoel",part:"noun, het",sentence:"Marinka probeerde haar over haar schuldgevoelens heen te helpen.",question:"feeling of guilt",answer_sentence:"Marinka tried to help her get over her guilt."},{answer:"thans",part:"adv",sentence:"Wat ze thans ervoer was een bijzondere ervaring.",question:"at present, now",answer_sentence:"What she was currently experiencing was an extraordinary experience."},{answer:"dierbaar",part:"adj",sentence:"Ik keek naar de dierbare gezichten op de foto.",question:"dear",answer_sentence:"I looked at the precious faces in the photo."},{answer:"barst",part:"noun, de",sentence:"Er zit een barst in de vaas.",question:"crack",answer_sentence:"There is a crack in the vase."},{answer:"naaien",part:"verb",sentence:"Ze naaide een jurkje van rood katoen.",question:"to sew",answer_sentence:"She sewed a dress of red cotton."},{answer:"mankeren",part:"verb",sentence:"Hij vroeg of mij iets mankeerde.",question:"to be wrong",answer_sentence:"He asked if anything was wrong with me."},{answer:"verstrijken",part:"verb",sentence:"De dagen verstreken zonder dat ik ook maar \xe9\xe9n stap buiten de deur durfde te zetten.",question:"to go by",answer_sentence:"The days passed without me daring to take a single step outside the door."},{answer:"knappen",part:"verb",sentence:"Hij hoort het montuur knappen, een van de glazen ligt eruit.",question:"to crack",answer_sentence:"He hears the frame snap, one of the lenses is out."},{answer:"decor",part:"noun, het",sentence:"Het contrast met het donkere decor werd met de minuut scherper.",question:"d\xe9cor, setting",answer_sentence:"The contrast with the dark backdrop became sharper by the minute."},{answer:"chef",part:"noun, de(m)",sentence:"Die ochtend bemoeide de chef zich er verder niet meer mee.",question:"manager",answer_sentence:"That morning the chief did not interfere further."},{answer:"vanachter",part:"adv",sentence:"De meeste passagiers zijn binnen en bekijken de elementen vanachter het veilige glas.",question:"from behind",answer_sentence:"Most passengers are inside, viewing the elements from behind the safe glass."},{answer:"Japans",part:"adj",sentence:"De stad is het toonbeeld van Japanse organisatie en zin voor evenwicht.",question:"Japanese",answer_sentence:"The city is the epitome of Japanese organization and sense of balance."},{answer:"stoet",part:"noun, de(m)",sentence:"Bij de eerste huizen op de heuvel hield de stoet stil.",question:"procession",answer_sentence:"At the first houses on the hill, the procession stopped."},{answer:"overzien",part:"verb",sentence:"Van hieruit kan hij naar voren en naar achteren de cabine overzien.",question:"to overlook",answer_sentence:"From here he can oversee the cabin to the front and back."},{answer:"instemmen",part:"verb",sentence:"Na lang aarzelen heb ik ermee ingestemd.",question:"to agree",answer_sentence:"After much hesitation, I agreed."},{answer:"hardnekkig",part:"adj",sentence:"Hij bleef hardnekkige koorts houden.<br>(adv) Karim bleef hardnekkig bij zijn plannen.",question:"persistent",answer_sentence:"He continued to have a persistent fever.<br>(adv) Karim persisted in his plans."},{answer:"diner",part:"noun, het",sentence:"Men drinkt hier niets dan wijn en bij het diner krijg je een liter per persoon.",question:"dinner",answer_sentence:"People here drink nothing but wine and at dinner you get a liter per person."},{answer:"observeren",part:"verb",sentence:"Elk diertje observeert ze met grote belangstelling.",question:"to observe",answer_sentence:"Each little animal she observes with great interest."},{answer:"parfum",part:"noun, de(m)/het",sentence:"Ze liet een sluier van parfum achter.",question:"perfume",answer_sentence:"She left behind a veil of perfume."},{answer:"rugzak",part:"noun, de(m)",sentence:"Haar rugzak en het tentje stonden naast haar op de stoep.",question:"backpack",answer_sentence:"Her backpack and the little tent were next to her on the sidewalk."},{answer:"opperen",part:"verb",sentence:"Goldfaden had afgezegd zonder zelfs de mogelijkheid van een nieuwe afspraak te opperen.",question:"to put forward",answer_sentence:"Goldfaden had cancelled without even raising the possibility of a new appointment."},{answer:"betonnen",part:"adj",sentence:"Op de betonnen vloer stonden wat lege flessen.",question:"concrete",answer_sentence:"On the concrete floor were some empty bottles."},{answer:"waanzinnig",part:"adj",sentence:"Het is een waanzinnige toestand.",question:"mad",answer_sentence:"It is an insane state of affairs."},{answer:"naald",part:"noun, de",sentence:"Het viel nog niet mee om de draad in de naald te krijgen.",question:"needle",answer_sentence:"It was still not easy to get the thread into the needle."},{answer:"feestelijk",part:"adj",sentence:"Het werd een feestelijk etentje.",question:"festive",answer_sentence:"It turned into a festive dinner."},{answer:"helm",part:"noun, de(m)",sentence:"Met zijn helm in de ene hand en zwaaiend met de andere loopt hij naar de deur.",question:"helmet",answer_sentence:"Holding his helmet in one hand and waving the other, he walks to the door."},{answer:"lul",part:"noun, de(m)",sentence:"In zijn ene hand had hij een sigaret, met de andere trok hij aan zijn lul.",question:"dick",answer_sentence:"In one hand he had a cigarette, with the other he pulled on his cock."},{answer:"ouderlijk",part:"adj",sentence:"Mijn ouderlijk huis is onlangs verkocht en mijn ouders wonen nu in een appartement in dezelfde buurt.",question:"parental",answer_sentence:"My parents' house was recently sold and my parents now live in an apartment in the same neighborhood."},{answer:"inpakken",part:"verb",sentence:"Het meisje pakte het cadeautje netjes in.",question:"to pack (up)",answer_sentence:"The girl wrapped the present neatly."},{answer:"eruitzien",part:"verb",sentence:"De kamer ziet eruit alsof er vannacht een flink feest aan de gang is geweest.",question:"to look (like)",answer_sentence:"The room looks like there was quite a party going on last night."},{answer:"verontwaardiging",part:"noun, de(f)",sentence:"Beide keren is hij bleek van verontwaardiging thuis gekomen na deze behandeling.",question:"outrage, indignation",answer_sentence:"Both times he came home pale with indignation after this treatment."},{answer:"voornemen",part:"noun, het",sentence:"Heb jij nog goede voornemens voor het nieuwe jaar?",question:"intention",answer_sentence:"Do you have any New Year's resolutions?"},{answer:"masker",part:"noun, het",sentence:"Zijn gezicht was een marmeren masker waarvan geen enkele emotie af te lezen was.",question:"mask",answer_sentence:"His face was a marble mask from which no emotion could be read."},{answer:"achtervolgen",part:"verb",sentence:"Hij rende wat vooruit en de anderen achtervolgden hem.",question:"to chase",answer_sentence:"He ran a little ahead and the others chased him."},{answer:"fluit",part:"noun, de",sentence:"Kees sloeg de deur achter zich dicht en schoof het koffertje met zijn fluit zacht onder het bed.",question:"flute",answer_sentence:"Kees slammed the door behind him and gently slid the case containing his flute under the bed."},{answer:"opbergen",part:"verb",sentence:"Zijn fiets werd in een donker hok opgeborgen.",question:"to store",answer_sentence:"His bicycle was stored in a dark loft."},{answer:"kater",part:"noun, de(m)",sentence:"In de verte zag hij nog net de grote zwarte kater wegrennen.",question:"tomcat",answer_sentence:"In the distance, he just saw the big black male running away."},{answer:"asfalt",part:"noun, het",sentence:"De banden van de auto trokken een kaarsrecht spoor op het glimmende asfalt.",question:"asphalt",answer_sentence:"The car's tires drew a dead straight line on the shiny asphalt."},{answer:"baksteen",part:"noun, de(m)/het",sentence:"Ze maakten duizenden bakstenen voor de nieuwbouw.",question:"brick",answer_sentence:"They made thousands of bricks for the new building."},{answer:"overgeven",part:"verb",sentence:"a) Zijn strijd was tevergeefs, maar zich overgeven kon hij niet.<br>b) Ze voelde zich misselijk alsof ze ieder moment moest overgeven.",question:"a) to surrender b) to vomit",answer_sentence:"a) His struggle was in vain, but he could not surrender.<br>b) She felt nauseous as if she had to vomit at any moment."},{answer:"nabijheid",part:"noun, de(f)",sentence:"De leerling maakt van de nabijheid van de leraar gebruik om veel te leren.",question:"proximity",answer_sentence:"The student takes advantage of the teacher's proximity to learn a lot."},{answer:"krom",part:"adj",sentence:"Ik teken het huis met wat kromme lijnen.",question:"crooked, curved",answer_sentence:"I draw the house with some crooked lines."},{answer:"beek",part:"noun, de",sentence:"Snel en vriendelijk vloeit het water van een kleine beek.",question:"stream",answer_sentence:"Quickly and kindly the water of a small stream flows."},{answer:"uitstappen",part:"verb",sentence:"Het stationnetje waar ik uitstapte was net zo idyllisch gelegen als ik me had voorgesteld.",question:"to get off",answer_sentence:"The little station where I got off was just as idyllically located as I had imagined."},{answer:"mild",part:"adj",sentence:"Zij verkocht de kaartjes en ze keek daarbij op een milde manier ironisch.",question:"mild",answer_sentence:"She sold the tickets, and she looked mildly ironic as she did so."},{answer:"vandoor",part:"adv",sentence:"De kater gaat er vandoor en de duiven vluchten hun hok in.",question:"off, away",answer_sentence:"The tomcat takes off and the pigeons flee into their loft."},{answer:"fotograaf",part:"noun, de(m)",sentence:"De fotograaf stelde zijn toestel scherp en drukte af.",question:"photographer",answer_sentence:"The photographer focused his camera and printed."},{answer:"teruggaan",part:"verb",sentence:"Ze had zin om nog iets te ondernemen voor ze naar het hotel terugging.",question:"to return",answer_sentence:"She felt like doing something more before returning to the hotel."},{answer:"balk",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij tastte naar een zaklantaarn die ergens tussen de balken stond en knipte hem aan.",question:"beam",answer_sentence:"He groped for a flashlight that was somewhere among the beams and snapped it on."},{answer:"ladder",part:"noun, de",sentence:"Lowie legde een vinger op zijn mond en begon behoedzaam de ladder te beklimmen.",question:"ladder",answer_sentence:"Lowie put a finger to his mouth and cautiously began to climb the ladder."},{answer:"voltrekken",part:"verb",sentence:"Het is een ontwikkeling die zich heel geleidelijk voltrekt.",question:"to take place",answer_sentence:"It is a development that takes place very gradually."},{answer:"interieur",part:"noun, het",sentence:"De warm verlichte interieurs van de omliggende huizen gaven mij een licht weemoedig gevoel.",question:"interior",answer_sentence:"The warmly lit interiors of the surrounding houses gave me a slightly wistful feeling."},{answer:"wieg",part:"noun, de",sentence:"Telkens lag er bij jullie thuis weer een kindje in de wieg.",question:"cradle, cot",answer_sentence:"Each time there was a baby in the crib at your house."},{answer:"halfjaar",part:"noun, het",sentence:"Na een halfjaar kende zij eigenlijk nog steeds alleen mij.",question:"six months, half a year",answer_sentence:"After six months, she actually still only knew me."},{answer:"veroorloven, (zich)",part:"verb",sentence:"Ik veroorloof me een grappige opmerking, maar dat waardeert ze niet echt.",question:"to permit",answer_sentence:"I afford a funny comment, but she doesn't really appreciate it."},{answer:"onschuld",part:"noun, de",sentence:"De man probeerde zijn onschuld te bewijzen.",question:"innocence",answer_sentence:"The man tried to prove his innocence."},{answer:"melodie",part:"noun, de(f)",sentence:"De melodie bleef de hele dag in zijn hoofd hangen.",question:"melody",answer_sentence:"The melody stuck in his head all day."},{answer:"klaarmaken",part:"verb",sentence:"Ze had mijn lievelingsgerecht klaargemaakt.",question:"to prepare",answer_sentence:"She had prepared my favorite dish."},{answer:"inslaan",part:"verb",sentence:"We bespraken welk pad we zouden inslaan.",question:"to take",answer_sentence:"We discussed which path we would take."},{answer:"vertragen",part:"verb",sentence:"Sander vertraagde zijn pas.",question:"to slow down",answer_sentence:"Sander slowed his stride."},{answer:"eromheen",part:"adv",sentence:"Wij wandelen over het grasveld met de statige bomen eromheen.",question:"around it",answer_sentence:"We walk across the lawn with the stately trees surrounding it."},{answer:"nakijken",part:"verb",sentence:"De boot heb ik zo lang mogelijk door mijn verrekijker nagekeken.",question:"to watch, to follow",answer_sentence:"I checked the boat through my binoculars for as long as I could."},{answer:"resoluut",part:"adj",sentence:"Met een resolute beweging duwt zij haar dochter terug op haar stoel.",question:"resolute",answer_sentence:"With a resolute motion, she pushes her daughter back into her seat."},{answer:"schommelen",part:"verb",sentence:"Het bordje schommelde aan een ketting voor de trap naar de stuurhut.",question:"to swing",answer_sentence:"The sign was swinging on a chain in front of the stairs to the wheelhouse."},{answer:"neerkomen",part:"verb",sentence:"Ze tilde de hamer boven haar hoofd en liet hem met kracht op het blok neerkomen.",question:"to come down",answer_sentence:"She lifted the hammer above her head and let it come down on the block with force."},{answer:"tragisch",part:"adj",sentence:"Er was niets tragisch aan deze zaak.",question:"tragic",answer_sentence:"There was nothing tragic about this case."},{answer:"zondagmiddag",part:"noun, de(m)",sentence:"Het was een stralende zondagmiddag.",question:"Sunday afternoon",answer_sentence:"It was a bright Sunday afternoon."},{answer:"speels",part:"adj",sentence:"Ze geeft hem een speelse klap tegen zijn hoofd.",question:"playful",answer_sentence:"She gives him a playful slap to the head."},{answer:"charme",part:"noun, de(m)",sentence:"Haar charmes braken bij hem alle weerstand.",question:"charm",answer_sentence:"Her charms broke all resistance in him."},{answer:"voorkant",part:"noun, de(m)",sentence:"De sloot aan de voorkant was ondiep en droog.",question:"front",answer_sentence:"The ditch in front was shallow and dry."},{answer:"halt",part:"noun, de/het",sentence:"Van tijd tot tijd hield ik even halt om het dier wat water en brood te geven.",question:"stop",answer_sentence:"From time to time I stopped to give the animal some water and bread."},{answer:"mysterieus",part:"adj",sentence:"Ze veroverde alle jongens met haar mysterieuze glimlach.",question:"mysterious",answer_sentence:"She conquered all boys with her mysterious smile."},{answer:"moeiteloos",part:"adj",sentence:"Zij volgde moeiteloos twee studies en slaagde voor alle tentamens.",question:"effortless",answer_sentence:"She effortlessly pursued two studies and passed all exams."},{answer:"zakenman",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij was een zakenman die in een deftige buurt van de stad woonde.",question:"businessman",answer_sentence:"He was a businessman who lived in a posh part of town."},{answer:"driemaal",part:"adv",sentence:"De klokken voor de hoogmis hadden al driemaal geluid.",question:"three times",answer_sentence:"The bells for high mass had already rung three times."},{answer:"nutteloos",part:"adj",sentence:"Een nutteloze en zinloze ballast van het geheugen?",question:"useless",answer_sentence:"A useless and pointless ballast of memory?"},{answer:"serveren",part:"verb",sentence:"De ober serveerde de drankjes.",question:"to serve",answer_sentence:"The waiter served the drinks."},{answer:"parkeerplaats",part:"noun, de",sentence:"Ik parkeerde mijn bus voorbij de parkeerplaats.",question:"car park, parking space",answer_sentence:"I parked my bus past the parking lot."},{answer:"kei",part:"noun, de(m)",sentence:"De wind blaast bladeren over de stoffige keien.",question:"cobble(-stone)",answer_sentence:"The wind blows leaves over the dusty cobbles."},{answer:"atelier",part:"noun, het",sentence:"De vrouw verdwijnt voor enkele weken in het atelier van de schilder.",question:"studio",answer_sentence:"The woman disappears into the painter's studio for several weeks."},{answer:"portefeuille",part:"noun, de(m)",sentence:"De man haalde zijn portefeuille te voorschijn en gaf mij een bankbiljet.",question:"wallet",answer_sentence:"The man took out his wallet and handed me a banknote."},{answer:"hoede",part:"noun, de",sentence:"Hij zei: 'Wees op je hoede'.",question:"guard",answer_sentence:'He said, "Be on your guard."'},{answer:"verzoenen, (zich)",part:"verb",sentence:"Dan had hij ook nog sproeten en daar kon hij zich niet mee verzoenen.",question:"to reconcile",answer_sentence:"Then he also had freckles and he couldn't reconcile with that."},{answer:"afwachting",part:"noun, de(f)",sentence:"In afwachting van de koffie stond ze op om naar het toilet te gaan.",question:"expectation",answer_sentence:"While waiting for the coffee, she got up to go to the bathroom."},{answer:"plezierig",part:"adj",sentence:"Het was verder een plezierige avond.",question:"pleasant",answer_sentence:"It was otherwise an enjoyable evening."},{answer:"opzettelijk",part:"adj",sentence:"Sabotage is een opzettelijke actie met als doel de positie van een vijand te verzwakken.",question:"deliberate",answer_sentence:"Sabotage is a deliberate action for the purpose of weakening an enemy's position."},{answer:"fotograferen",part:"verb",sentence:"Greet wou gefotografeerd worden terwijl zij in de hangmat lag.",question:"to photograph",answer_sentence:"Greet wanted to be photographed lying in the hammock."},{answer:"almaar",part:"adv",sentence:"Het was almaar kouder geworden.",question:"constantly, all the time",answer_sentence:"It had been getting colder and colder."},{answer:"knallen",part:"verb",sentence:"Een commandant knalt met zijn zweep in de lucht.",question:"to pop, to bang",answer_sentence:"A commander pops his whip in the air."},{answer:"trots",part:"noun, de(m)",sentence:"Hij zwol op van trots.",question:"pride",answer_sentence:"He swelled with pride."},{answer:"cynisch",part:"adj",sentence:"Maarten staart er naar terwijl een cynisch lachje om zijn mond glijdt.",question:"cynical",answer_sentence:"Martin stares at it as a cynical smile slips around his mouth."},{answer:"handvol",part:"noun, de",sentence:"Hij gooide een handvol gras in mijn gezicht.",question:"handful",answer_sentence:"He threw a handful of grass in my face."},{answer:"mijden",part:"verb",sentence:"Ren\xe9 meed haar zoveel hij kon.",question:"to avoid",answer_sentence:"Ren\xe9 meed her as much as he could."},{answer:"opdagen",part:"verb",sentence:"Ze kwamen soms opeens niet opdagen.",question:"to turn up",answer_sentence:"They would sometimes suddenly not show up."},{answer:"binnenstad",part:"noun, de",sentence:"Zonder ons te haasten liepen we de binnenstad in.",question:"town centre",answer_sentence:"Without rushing, we walked downtown."},{answer:"tempel",part:"noun, de(m)",sentence:"In de grote steden van China wordt aan de buitenlandse bezoeker door zijn gids meestal \xe9\xe9n tempel getoond.",question:"temple",answer_sentence:"In the major cities of China, the foreign visitor is usually shown one temple by his guide."},{answer:"beroven",part:"verb",sentence:"De dochter had hem beroofd van een zoon voor het bedrijf.",question:"to rob",answer_sentence:"The daughter had robbed him of a son for the company."},{answer:"meedelen",part:"verb",sentence:"Reinhard begreep niet waarom zijn vader hem dat wilde meedelen.",question:"to announce",answer_sentence:"Reinhard did not understand why his father wanted to inform him of this."},{answer:"gaaf",part:"adj",sentence:"a) Het was een stilleven met een blauwe fies en ernaast een schedel met onderkaak en een gaaf gebit.<br>b) Wat een gaaf orgel, wat een juweel.",question:"a) intact b) great",answer_sentence:"a) It was a still life with a blue frieze and next to it a skull with a lower jaw and a pair of flawless teeth.<br>b) What a cool organ, what a jewel."},{answer:"allerminst",part:"adv",sentence:"Ze voelde allerminst neiging tot een nieuw huwelijk.",question:"not in the least",answer_sentence:"She felt no inclination at all to marry again."},{answer:"achterlijk",part:"adj",sentence:"Wat een achterlijke idioot was ik weer geweest!",question:"backward",answer_sentence:"What a retarded idiot I had been again!"},{answer:"beklagen",part:"verb",sentence:"Ze kijkt hem vol medelijden aan en beklaagt hem.<br><b>zich beklagen</b>: De ene dag beklaagt zij zich over haar man, de andere dag deugt haar zoon niet.",question:"to pity",answer_sentence:"She looks at him full of pity and complains to him.<br><b>complain</b>: One day she complains about her husband, the next day her son is not virtuous."},{answer:"maandenlang",part:"adj",sentence:"Na maandenlange afwezigheid stond hij ineens weer voor onze neus.",question:"for months",answer_sentence:"After months of absence, he was suddenly back in front of us."},{answer:"levend",part:"adj",sentence:"Hij is het levende bewijs dat je alles kunt als je het maar probeert.",question:"living, alive",answer_sentence:"He is living proof that you can do anything if you just try."},{answer:"daarstraks",part:"adv",sentence:"Terug in de auto miste hij het plezier van daarstraks.",question:"just now",answer_sentence:"Back in the car, he missed the fun of earlier."},{answer:"verteren",part:"verb",sentence:"Mijn broer beweerde dat hij de spijzen voelde verteren in zijn maag.",question:"to digest",answer_sentence:"My brother claimed that he felt the food digesting in his stomach."},{answer:"jeugdig",part:"adj",sentence:"Het jeugdige gezelschap bestaat uit drie personen!",question:"youthful",answer_sentence:"The youthful company consists of three people!"},{answer:"ertussen",part:"adv",sentence:"De bedjes stonden in rijen met enkel stoelen ertussen.",question:"in between",answer_sentence:"The beds were in rows with only chairs in between."},{answer:"kok",part:"noun, de(m)",sentence:"Alleen een zeer bekwaam kok kan de vis zo klaarmaken dat hij ongevaarlijk is voor de eter.",question:"cook",answer_sentence:"Only a highly skilled cook can prepare the fish so that it is harmless to the eater."},{answer:"warenhuis",part:"noun, het",sentence:"Hij helpt haar de papieren zakken met de inkopen uit het warenhuis naar binnen dragen.",question:"department store",answer_sentence:"He helps her carry the paper bags with the purchases from the department store inside."},{answer:"slaaf",part:"noun, de(m)",sentence:"Ik wil van niemand de slaaf zijn.",question:"slave",answer_sentence:"I don't want to be the slave of anyone."},{answer:"handtas",part:"noun, de",sentence:"Alice haalde uit haar handtas een lepel te voorschijn en groef een kuiltje.",question:"handbag",answer_sentence:"Alice took out a spoon from her handbag and dug a hole."},{answer:"genaamd",part:"adj",sentence:"Het mannetje genaamd Fons is mij blijven achtervolgen.",question:"called",answer_sentence:"The male named Fons has continued to haunt me."},{answer:"lullig",part:"adj",sentence:"Hij maakte een lullige opmerking.",question:"silly",answer_sentence:"He made an asshole remark."},{answer:"ontevreden",part:"adj",sentence:"Rond zijn mond lag een ontevreden trek.",question:"dissatisfied",answer_sentence:"Around his mouth was a disgruntled pull."},{answer:"eender",part:"adj",sentence:"Alle dagen zijn zo precies eender.",question:"(the) same",answer_sentence:"All the days are so exactly the same."}],l=h.length-1,c=e=>{let{newLetter:n=null,count:t,setItem:r,round:o,setPlayerWon:i,setGameOver:d}=e,[c,w]=(0,s.useState)(null),[u,p]=(0,s.useState)(null),[g,m]=(0,s.useState)(null),[k,b]=(0,s.useState)(0),v={currentAnswer:c,currentQuestion:u,currentGuess:g,currentPos:k,round:o},f=(0,s.useRef)(v);return f.current=v,(0,s.useEffect)(()=>{let e=o<=l?h[o]:h[0];r(e),p(e.question),w(e.answer),m(e.answer.replaceAll(/\w/g,"_ ")),b(0),o>l&&d(!0)},[o]),(0,s.useEffect)(()=>{let{currentAnswer:e,currentGuess:t,currentPos:a,round:s}=f.current;null===e||null===t||null===u?(p(h[s].question),w(h[s].answer),m(h[s].answer.replaceAll(/\w/g,"_ "))):t.toUpperCase()===e.toUpperCase()?i(!0):n&&e[a]===n&&(b(a+1),m(t.replace("_ ",n)))},[t]),(0,a.jsxs)("div",{className:"answer",children:[(0,a.jsxs)("span",{className:"question",children:["The Dutch word for ",u,": "]}),(0,a.jsx)("span",{className:"guess",children:g})]})},w={e:18.91,n:10.03,a:7.49,t:6.79,i:6.5,r:6.41,o:6.06,d:5.93,s:3.73,l:3.57,g:3.4,v:2.85,h:2.38,k:2.25,m:2.21,u:1.99,b:1.58,p:1.57,w:1.52,j:1.46,z:1.39,c:1.24,f:.81,x:.04,y:.035,q:.009},u=(e,n,t)=>{let a=[],s=()=>Math.ceil(Math.random()*n),r=e=>Math.floor(Math.random()*e),o=n*t,i=[],d=Object.keys(w),h=e.split(""),l=0;for(let n=0;l<o;n++){var c;let t=d[n];console.log(e);let a=null!==(c=h.filter(e=>e.toLowerCase()===t.toLowerCase()).length)&&void 0!==c?c:0,s=o*w[t]/100-a;for(let e=0;e<s;e++)i.push(t),l++}for(let d=0;d<t;d++){a[d]||a.push([]);let t=s();for(let s=0;s<n;s++)if(s===t-1){if(d>=e.length){let n=d%e.length,t=e[n];a[d].push(t)}else a[d].push(e[null!=d?d:0])}else r(5)>1?a[d].push(null):a[d].push(i[r(o)])}return a},p=h.length-1;function g(){let[e,n]=(0,s.useState)(0),[t,o]=(0,s.useState)(0),[i,l]=(0,s.useState)(!1),[w,g]=(0,s.useState)(!1),[m,k]=(0,s.useState)(!1),[b,v]=(0,s.useState)(!1),[f,j]=(0,s.useState)(0),[q,_]=(0,s.useState)(null),[z,y]=(0,s.useState)(null),[H,I]=(0,s.useState)(null),[T,D]=(0,s.useState)(0),S=(0,s.useRef)(null),Z=(0,s.useRef)(null),x=(0,s.useRef)({startPos:3,now:3,vehicle:null}),A={gameOver:m,playerWon:i,restartGame:b,count:e,round:f,maxTime:T},E=(0,s.useRef)(A);E.current=A;let M=(0,s.useCallback)(()=>{S.current.style.gridColumn=x.current.now},[]),W=(0,s.useCallback)(()=>{if(Z&&Z.current){var e,n,t,a;let s=null===(e=Z.current)||void 0===e?void 0:e.children,r=s[x.current.now-1],o=r.querySelector(".letters");return null!==(a=null==o?void 0:null===(t=o.children[8])||void 0===t?void 0:null===(n=t.dataset)||void 0===n?void 0:n.letter)&&void 0!==a?a:null}return null},[e]),O=(0,s.useCallback)(e=>{let n=10*e.answer.length+10;return u(e.answer,5,n)},[]),N=(0,s.useCallback)(e=>{var n;let t=Number(null!==(n=S.current.style.gridColumn.split("/")[0])&&void 0!==n?n:3);switch(e.key.toUpperCase()){case"ARROWRIGHT":t<5&&(x.current.now+=1,M());break;case"ARROWLEFT":t>1&&(x.current.now-=1,M())}},[]),B=(0,s.useCallback)(()=>{n(0),g(!1),l(!1),y(O(h[f])),D(10*h[f].answer.length+10)},[f]),C=(0,s.useCallback)(()=>{g(!1),l(!1),k(!1),v(!0)},[]);return(0,s.useEffect)(()=>{let{playerWon:t,maxTime:a}=E.current,s=setInterval(()=>n(e+1),500);q||(_(h[0]),D(10*h[0].answer.length+10)),console.log({maxTime:a,item:q});let r=e>=(a||10*h[0].answer.length+10);return console.log({ranOutOfTime:r,maxTime:a}),r||t?(clearInterval(s),g(!0)):0===e?y(O(h[f])):(o(e),I(W())),()=>{clearInterval(s)}},[e]),(0,s.useEffect)(()=>{b&&(v(!1),j(0),k(!1),l(!1),y(O(h[0])),n(0))},[b]),(0,s.useEffect)(()=>{let{round:e}=E.current;w&&(e>=p?k(!0):j(e+1))},[w]),(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(c,{newLetter:H,setItem:_,round:f,count:t,setPlayerWon:l,setGameOver:k}),z&&(0,a.jsx)(r,{count:t,ref:Z,allLetters:z,roundOver:w}),(0,a.jsx)(d,{keydownHandler:N,ref:S}),w&&(0,a.jsxs)("dialog",{open:!0,children:[!m&&i&&(0,a.jsx)("p",{children:"Congratulations! You won."}),!m&&!i&&(0,a.jsxs)("p",{children:["Better luck next time.",f]}),!m&&f<h.length&&(0,a.jsx)("button",{className:"next-btn btn",onClick:B,children:"Next"}),m&&(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)("p",{children:"Game over. Your score is: "}),(0,a.jsx)("button",{className:"btn",onClick:C,children:"Start again?"})]})]})]})}},4244:function(){},6078:function(){},3177:function(e,n,t){"use strict";/**
 * @license React
 * react-jsx-runtime.production.min.js
 *
 * Copyright (c) Meta Platforms, Inc. and affiliates.
 *
 * This source code is licensed under the MIT license found in the
 * LICENSE file in the root directory of this source tree.
 */var a=t(6006),s=Symbol.for("react.element"),r=Symbol.for("react.fragment"),o=Object.prototype.hasOwnProperty,i=a.__SECRET_INTERNALS_DO_NOT_USE_OR_YOU_WILL_BE_FIRED.ReactCurrentOwner,d={key:!0,ref:!0,__self:!0,__source:!0};function h(e,n,t){var a,r={},h=null,l=null;for(a in void 0!==t&&(h=""+t),void 0!==n.key&&(h=""+n.key),void 0!==n.ref&&(l=n.ref),n)o.call(n,a)&&!d.hasOwnProperty(a)&&(r[a]=n[a]);if(e&&e.defaultProps)for(a in n=e.defaultProps)void 0===r[a]&&(r[a]=n[a]);return{$$typeof:s,type:e,key:h,ref:l,props:r,_owner:i.current}}n.Fragment=r,n.jsx=h,n.jsxs=h},9268:function(e,n,t){"use strict";e.exports=t(3177)}},function(e){e.O(0,[253,961,744],function(){return e(e.s=9881)}),_N_E=e.O()}]);